西行記 ( 由西安至伊斯坦堡)

以下是三年前畢業旅行的所見所聞，2013年本人由西安出發歷時一百零六日途經九個國家:分別: 中國,哈薩克,吉爾吉斯,烏茲別克,土庫曼,伊朗,亞美尼亞,格魯吉亞及土耳其 ，最終站到達伊斯坦堡，完整地陸路走完一次絲綢之路。當中最難忘是去過不為人知的地獄之門 與及香港人普遍認為危險的伊朗。只希望介紹給大家認識一些不為意的地方，令到相識不多的主題變精彩。
路線

中國張掖

哈薩克

吉爾吉斯

烏茲別克

土庫曼

伊朗

阿美尼亞

格魯吉亞

土耳其

留名

壹 中國:由新界到新疆 (內含中亞簽証)

前言:

猶記得出發前，有朋友問我由邊到出發?
下，咪新界囉，唔通係邊到出發?
唔係呀，係由邊個城市開始?
咪大埔囉
則係，我係問緊... 你第一站去邊呀?
下，咪富亨村巴士站囉
這就是第一站中國的主題，由新界到新疆。

Day 1 千里之行始於足下，往西安旅途中 (2013.7.16)

很久沒拿過筆寫日記，反而有點不慣。這幾天一直都養成晚睡早起的習慣， 六時半才起床，繼續收捨行季，雙親還不斷跟我說再見，反而有點見外。七點半，和兩位中學同學相約送我一行，早知他們會遲到，便約早十分鐘，七點四，結果他們沒有讓我失望，真的遲了十分鐘，七點半「準時」到火車站。
起初，他們只是送我到上水站吃過早餐便走人，「你地唔係唔知今日咩日子呀?」說著說著，便送到上深圳火車站，臨別時，他們不如上次送機般，在門口企著，看我身影消失才離開。今次我排隊驀然回首，他們已滾水淥腳閃走。望著關口背後的香港，心想，呼~~三個半月後再見!!!
上火車過程頗順利，不如上次廣州般打仗的情況。

原本想由廣州直插入新疆，可惜暑假是偉大祖國的旅遊旺季，火車票一早售罄，退而求其次去了西安再轉車。或者是命運驅使，令這次行程更有歷史意義。今次火車是硬卧級別，於我來說簡直是天堂，上次云南硬座如街市的慘痛經歷仍記憶猶新。
三十小時火車之旅就展開，幸好還有一張床，悶時可訓覺，看書望窗外風景也是常事。
還有廿多小時才到目的地，一落車又要準備打仗。真怕遺失所有現金，兩位友人送行時笑說，「唔見左D錢，最多「訂」埋係屋企做毒撚，再係Google 找幾張相放上Facebook過關囉，記住唔好搵第一頁，好易俾人篤爆」

在此亦都可以講述其簽証的血淚史，整段行程，簡而概括之，就是 辦19簽証及與吸血的士佬的抗爭。

這次行程最麻煩的是簽証問題，希望盡量簡化解釋。

主要途經九個國家，分別是中國,哈薩克,吉爾吉斯,烏茲別克,土庫曼,伊朗,亞美尼亞,格魯吉亞及土耳其。

以下排序由簡至煩排列:

中國，因是剃了光頭，不是長毛，所以沒有沒收回鄉證。

土耳其，較為香港人認識的國家，免簽。

哈薩克，應該是特區政府近年一大政績，這個中亞大國除了獨聯體外，一向什少有國家獲免簽，但特區政府竟有此厚待，無論是到中亞還是去俄羅斯都非常方便。

格魯吉亞，因顏色革命後，一面倒向美國，所以有美國簽証去此國都是免簽。有時國與國的關係，就如小學雞鬧交，拉幫結派。

阿美尼亞，落地簽証，7.5 USD

伊朗，雖然是西方傳媒口中的邪惡國家，但香港都有辦事處，辦簽證亦都常方便，交錢700HKD，交Form 護照就可以走人，當然應該是中國與伊朗的關係貫徹毛主席格言，敵人的敵人是自己朋友。

後入戲肉,中亞五國，分別是哈薩克,吉爾吉斯,烏茲別克,塔吉克及土庫曼。因盤川有限，放棄了車費最高的塔吉克，而哈薩克如之前所述免簽。

則是要辦的都是吉爾吉斯,烏茲別克及土庫曼簽証。中亞五國都是前蘇聯國家，他們並不太歡迎外國旅客，以土庫曼尤甚，所以要申請，通常要申請一種文件，LOI (letter of invitation) 則是邀請函，要付錢給中介公司，請當地旅行社邀請你去他們國家旅行，這樣申請到大使館簽証會方便得多。
果然是有錢駛得鬼推磨。就這樣，到了香港銀行付錢給中介公司Stantour 在拉脫維亞的銀行戶口。還記得當時付錢時，銀行職員再三叮囑，未必收到款項，若退回要收手續費。
其實吉爾吉斯BNO 是可以免簽，但本人老母實在太愛國，竟無申請BNO，結果又要嘔多成千蚊，由此可見，愛國是需要付出代價。

出發之前，都已經辦妥了吉爾吉斯及烏茲別克的LOI。而最撚.7.19麻煩的就是土庫曼簽証，亦都是行程最引人注目，地獄之門所在地。土庫曼，人稱中亞北韓，極為封閉國家並不接受外國旅客，要進入分別有兩個方法。

1 Travel Visa ，每日要付200USD ，對於本人這些死窮撚，猶如乞衣兜搶飯食，而且大多數申請都會打回頭而不加解釋。

2 Transit Visa, 沒有消費限制，但要準備前後兩國的簽証，證明只是借道，通常會批3~5日。
但條件亦都好麻煩，首先要前後兩國簽証要在同一本護照上，而且兩個簽証要都是Single Entry而不是Double Entry。

而土庫曼就是夾在伊朗及烏茲別克中間，因此行是由東至西，所以會在烏茲別克的首都塔什乾(Tashkent) 申請土庫曼Visa 亦都是全世界最難申請土庫曼Visa的地方，因為網上說要早上6點前去寫名報到排隊兩次 (申請一次，取Visa一次)，

而當地職員會要求收錢行賄。 除此，當地領事館辦Visa 只在10點至12點，而通常是「烏人優先」 當地人辦完才到外地人，但有說領事會提早關門，與及領事有喜休息一天，叫你明天請早。
因在烏茲別克的簽証大多數是兩個星期，但土庫曼辦Visa 處理時間可能超過兩星期，他們見你逗留時間短過他辦理時間都會不受理，叫你去烏國當局加簽才受理，而烏國什少會對Visa加簽，所以土庫曼應該是地球上最19簽証的地方，但為了地獄之門，一切都需要克服 !!!
網上每一個到土庫曼的旅客，都一定會影一張相，就是土庫曼的Visa，因為其過程是九曲十三灣，但更多的卻是失敗而回。

以下是一些網上關於土庫曼Visa的遊記，看回或許能感受當中19之處

因為土庫曼的簽証令行程充滿變數，若申請不了，便由烏茲別克座飛機直去伊朗，雖然錢能解決問題，就已經唔係問題，但已經失去了這次旅程的意義，由西安陸路到伊斯坦堡。

出發之先，已經辦好了伊朗Visa，與及吉爾吉斯, 烏茲別克的LOI。吉爾吉斯的Visa 會在哈薩克的Almaty申請，而烏茲別克則在吉爾吉斯Bishkek申請，土庫曼的就在烏茲別克申請，可謂一環扣一環。

中介公司本來說吉爾吉斯的LOI 在7月29日到期，但突然改口至7月26日，而這一天是星期五，吉爾吉斯的領事館是休息，則是要星期四辦理，星期三晚到達，而烏魯木齊去Almaty的巴士需要廿多小時，則是要座星期二晚的車，換言之，我要在7月23日到達烏魯木齊，座車入哈薩克。

PS 老實講，我搞簽證已經係4年前的事，而中亞亦戲稱地球上的黑洞，現在的簽證程序應該改動了不少，以上資訊只算參考

Day 2 到涉 (7.17)

三十小時的火車之旅，的確有點耐，一整天都是百無聊賴地在床上訓覺。

三點多，火車才埋站，廿多歲人第一次到達黃河以北的地方，一出火車站，果然是省會，人山人海

最特別的應該是那條古城牆。

可能和上次墨國之行相距一年多，整個人的狀態仍沉醉在香港的溫柔鄉。連找地圖都笨手笨腳。

但最大的問題是，水土不服，沒預計內陸地區仍會陰云大雨，濕熱天氣令身體不太舒服。原本想找到旅舍後，便去城內的景點，但發覺身體捱不著，走兩步便混混噩噩，肚裹打鼓，加上三十小時的火車，真叫人吃不消。不禁想起辛棄疾一詞，冷風吹進，糞千舊，更屙落，屎如雨。

最怕就是出師不利，打道回港，若然，真受萬人恥笑，就如波音777升空，柒到飛起。第一站就捱不住，真難想像如何捱到去夢想的終點。

幸好吃了點中成藥，在這孤寂的旅程中，樂觀性格的確有些幫助。

不過最大問題才剛開始，下一站張掖，由於撞正高考結束，連地獄硬座都售清，只有修羅級數的企位，救命!!!

旅行就是不斷面對挑戰與及回應挑戰。

Day 3 漢陽陵 (7.18)

西安最出名的景點，除了兵馬俑外，就是今天去的這個漢陽陵。 不愧為帝皇之都，眾多鼎盛一時的朝代都在這找到足跡。這景點較小眾，交通不便。七時多便起身搭車，網說到漢陽陵的遊4出名耐，建議座遊10轉車。

一到張家堡便看到遊10，到了終點，他們說去漢陽陵的車10點才開。叫我自行找車，於是被迫找了一架麵包車20人仔，還要再不知名的入口放下我。

一進入皇陵景區，和電視情節一樣，很莊嚴，龐大的建築群。冒著大雨踩過草地，不是一個好經歷。看著那些漢景帝時的陪葬俑，的確展現了漢時的文明。

去旅行，總覺得時間過得很長，一整天都拖長了，完了漢陽陵才10點多，回到西外安中心，看著那些仿古建築，但周邊卻是高樓大廈，不倫不類，完全沒有歷史沉澱的味道。
而且中國人的問題又來了，髒亂吵，沒有太多閒情逸志，十二點便打道回府。

Day 4 兵馬俑 (7.19)

當和朋友說起去西安，第一個念頭就是要看兵馬俑，被稱為世界第八大奇蹟。不看難叫去過西安。

昨晚訓得太差，牙痛目熱，應該是濕氣重，兩三點起床生吞一包金銀花粉沬，就如以前同房生食即食麵一樣。起身時才有所好轉。

8點起身，收捨行裝。到了火車站廣場，乘搭遊五。排隊時才感受到中國真係有13億人口，人龍連綿200多米，排了半個小時才上車，搭了個多小時才到。傳統的景點，走了差不多一公里才到入口，途中有太多商店，票價150人仔，幸有學生飛半價。

一進入坑口，是少數令我振憾會嘩一聲的景點。坑俑的大小比夏鼎基運動場還大1.5倍。

不禁嘩然一叫，離遠看一個個俑井然排列，像一支整齊的軍隊，這是電視給不了的震憾感。仿如復活了的秦朝的軍隊，真讚歎當時的登峰造極。

但更令我嘩然的卻是兵馬俑的人群，整整一大個深坑總共圍了三層人流多，參觀得很痛苦，我想第九大奇蹟應該是強國子民表演一次圍堵第八大世界奇蹟!!!
留了半小時便打道回府。感覺在內地旅行如碰到旺季，人太多太痛苦，但有機會我仍會再來陝西，太多風光未見。

今晚終於要挑戰15小時的硬座。

Day 5 放下身段 (7.20)

15小時的硬企火車，竟然被我想像中的殺傷力來得輕，有了新的感悟，在車卡的15小時就如集中營般，或許更似運去屠房的蓄牲。非常擁擠，連行季也不夠擺，整晚車卡都不會熄燈。

但感覺，只要你離開香港，做回當地人做的事，一切都迎刃而解。哲學一點說，只要你的靈魂離開了肉體，就沒有什麼顧忌。坐在地上猶如乞丐般，伸直雙腳橫跨走廊訓覺，因為你根本不再是香港人。

讓身體慢慢適應這種累，身體就算再辛苦，頂到兩點,三點,四點? 總有一個極限會讓你捱不著做最自然的事，就是訓覺，眼睜大! 天都未光才六點多，火車卡整晚都開燈令人生理時鐘顛倒，終明史達林審判的精神折磨。

醒來時，七點多，柏陽所說的髒亂吵，有一點是可以打破的，隨著大陸子民愈來愈富有，他們也比較企理，會懂得排隊，只是吵還是介不了。

但可惜可憾可悲的是，同得我座硬座的，錢都有限，繼續髒亂吵的無盡地獄吧，柒頭!!看著有維族人捧著嬰兒在垃圾筒童子射尿。唯一能解決方法，就是想著我的偉大路線。當我到了烏托邦，到了應許之地，到了夢想的終點，一切之痛苦都會隨著壯舉而一掃全空。一切的困難都只是開始，幸好還是同文同種的地方，一離開祖國的懷抱，不知怎算?

九點多，火車職員說，去16~18卡吧，有座位叫我們這班刁民遷移過去。這感覺就好似赫魯雪夫在中亞開發處女地，或毛主席命知青上山下鄉，歷史總是要找阿寶出來。

去到一樣全車滿座，但就比較企理乾淨，往後數小時都比較易過。

一點多，一落車到張掖，不是什麼大站或省會，很荒蕪，一出閘，一大群的士佬當我是水魚，我眼也不望，只向前面的公車走，不帶走一點云彩，對我來說那群的士佬只是吸血鬼。

那架巴士就如前馬拉松紀錄保持者，基比沙拉斯的速度前進，則是時速22公里，眼見旁邊的單車比它還要快。一進入甘肅就感受到乾旱的威力，臉部有裂痕，嘴角爆刷。

張掖，是比較喜歡的中國城市。因為物價低，一碗麵才5元，冰糖雪梨只是3元。當然，一直都覺得物價平，是因為未開發，引伸另一問題，民智低落。這裹己沒有西安的排隊文化。當我買丹霞景區的車票時。有一位親愛的同胞斜角30度切入，其恥辱比得上日本佔領釣魚台。已經不想說「大家都是炎黃子孫，血濃於水」此等廢話，輕微側身，以迅雷不及掩耳之勢，塞了張10元入櫃台。 「一張，唔該。」本能反應令我不自覺說了廣東話，眼角用勝利者的心情瞧他一眼，加上其霸氣光頭。此時此刻，無聲彷有聲，「死撚開啦，柒頭。」他也心領神會，默不作聲
正如中國外交部發言人，排隊是自古以來的神聖不可侵犯的領土。
上到汽車，原本以為可以即日了結，然後再去下一站，但看來行程趕不了。在車上認識了一位同是旅行的中國人，一同交流後才知道中大在中國大學生是趨之若鶩。但我卻不以為然，他說因為只有尖子才進得到，而他班的尖子更拿來耀武揚威，簡直可笑。但閒談間也分享了不同地方的生活文化和價值觀，發覺中國和香港是有些分別，這就是旅行得著。
跟他說去了兵馬俑，太多人了，慶幸中國有一孩政策，他說他父有十一個兄弟姊妹，而母則有七個，到了這一代只有他一名獨子。

他不停跟我介紹自己的家鄉，四川。說其中有條河就是西遊記女兒國的所在地。他問我有否讀過四大名著。我笑說只讀過紅樓夢。他一面奇怪，因為這是最高深的那本，我竟會捨易取難，第一次看總是讀不通。

哈，就是要享受這種難明的過程，幾年後再看就自有另一番體會，這才是奇書之處。

到了丹霞，走上山頂，一看真是驚訝不已，中國的大西北的確是美侖美奐。已經忘記了昨晚硬企火車，還揹著十多公斤的背包不停跑上山影相。

山的顏色和條紋有著不同的層次。慶幸這裹不算熱門，若幾年後有兵馬俑之人氣，可說是對這景點的滅頂之災。

走過後，和同行說是否座車回寺，他說這才是第一個落車點，往後還有，如是者行了三小時多，遺憾是云太多，看不了黃昏時的變化。

離開時看著丹霞那個4A國家景點評級。他說，最討厭就是景點評什麼A級。

我笑著跟他說，有時A級也未必是一件好事，就如香港也有很多A級，卻是平平無奇，暗中叫苦，哈哈。

他明顯不明其深層意義，這就是文化差異。
晚上和同行丹霞的友人出外吃飯，有點對中國產生另一番理解。看著他們，除了政治外，生洞跟香港差不多。想起「盛世2013」，這本書仿傚1984及美麗的新世界，說人們或許不必關心身邊的事物，只用快樂生活便可，過了三年才醒過來回憶書中的內容，預言準確。而那本書往後借給了朋友，2013也快過了，盛世2013仍未取回

和他們也算是萍水相逢，也交換了電郵及地址作寄明信片之用，遺憾他們用不了Facebook。今天發生了很多事，去旅行總覺得一整天時間很多，寫日記至一點多才睡。

Day 6 張掖 (7.21)

頗喜歡張掖這城市，這種寧靜。今天又是七點多便彈起床，收捨行裝就出外，作補給及配合往後的行程。
這一天只看一景點，大佛寺。因為它放棄了即晚離開張掖。證明這決定明智。全球最大的室內卧佛，現在強國很喜歡爭什麼世界之最。事實上，只要將定義不停設限要做世界第一，易如反掌。就如青馬大橋是 全球最長.行車鐵路.雙用懸索式.吊橋。又要行車鐵路又要雙用懸索式.。如跟據此思路，我也是全世界跑得最快且居住者富亨村姓陳的中國藉男子。

說回那景點，慣常的絲綢之路，佛教傳入中國的過程。那寺廟很暗，但卻有一尊大佛雙眼盯著你。雖不是佛教徒，仍感受到那種宗教氛圍，眼神十分細膩。

那有那土木寺，特色建築。

衰過小學生標語創作

看著那些金物打造的佛像，驟然看到一張絲綢之路的地圖，就是由西安出發，經中亞花開兩朵，一支北上莫斯科，另一卻到土耳其與伊朗的邊境。這就預示著這計劃的可能性，若重中之重土庫曼過不了境，整條路線就如斷橋般。

看著幅地圖便抖擻精神，繼續出發。
張掖------是指「張開中國之掖，斷了匈奴臂膀」只是丹霞及大佛寺已令我再三回味，我會好好記著這城市。調整裝備，充足電，因為未來幾天都不會在旅舍渡過，下次再上網之時，理應是離開中國了。

Day 7 敦煌 (7.22)

昨夜在張掖乘通宵巴士直入敦煌。人們都說強國還是座火車安全。但火車時間表不是凌晨就是中午。相反，巴士一訓醒早上六點就到，一上車就發現司機有兩位，和老墨一樣，而且更先進的是他的卧鋪設計完全能夠善用空間。

在大西北日落在九時多，看著日落後不久，還以為能夠看星，有點失望。

一起身，巴士就到店起來時發現敦煌有點冷，傳統的內陸天氣，日溫差大。而座巴士另一原因是巴士站在城中心，不用再轉車。但一出站，發現和地圖不符，然後跟著巴士的方向走，發現愈來愈荒蕪，就如出了關外。最後，發覺走錯路便折返，問人後才知地圖出錯或者已過期。幸好，問了人 座莫高窟巴士的大酒店。才趕得及坐八點正的頭班車。臨行前，記得說那邊是沙漠一定要帶多支水去。
上車，出了市區不久便在沙漠奔馳。發覺口很乾，目的地還未到就已經飲了大半支水。沿途看見軍人整齊地慢跑，速度不快，但在這高溫下，明顯是磨練鬥志，令人敬佩。
到了莫高窟，門票很貴，半價後仍要80人仔。起行前，問起友人由西安去新疆是否要去敦煌一趟，因為不是太順路。他們都說: 一定要!!

原本是石看十個窟，但因旺季，只能看八個，而且是隨機抽樣。進去第一個窟時，已感受到那震撼。千多年的遺跡，就展現眼前。但是沿途經過最高的大佛，卻在維修，緣慳一面。

導賞員說會帶我們看第二高的，也有三十米。一進去，昂高頭一看，自己仿如孫悟空在西遊記和如來佛祖決鬥，非常宏偉，難怪他怎樣也逃不過那五指山。仰望著它，真能感受到佛教的偉大，難怪能成為世界三大宗教之一。

時間短促，他們只停留在三四分鐘。導遊說周圍的壁畫我也沒有理，只想用有限時間去感受那聶人的氣勢。

往後的石窟，都是關壁畫多，真難置信如何能夠畫出來，亦佩服那些僧侶在酷熱的環境仍能堅持作壁畫及石像。最後，是看藏經閣，說在上世紀初，因內亂列強入侵，很多盜墓者進來偷經，經偷光了就偷壁畫。看到這些，立即憤青上身，帝國主義亡我之心不死。但想深一層，只是中國內亂，腐敗才如此。奇怪的是，為何敦煌在文革仍能逃過一劫?

遊覽完已十點多，再看陳列室發覺考古學是偉大的職業。

有很多人的一生也奉獻給了敦煌。我們才能看到此景像。而且還有多國合作研究修復。難道這就是勾結外國勢力!?考古的確很高尚，反看香港只注重金融，有點可笑!!

上回程車，竟撞見在張掖丹霞時的四川朋友，真有緣。他劈頭第一句就說，甘肅昨天發生地震，在蘭州附近，你有沒有事?真驚險，兩天前才經過此地。

然後便跟他去了青旅，乘機抽水補給一番，包括充電，沖涼及WIFI。他真的很好客，還請了我去吃四川菜，實在不好意思，

跟他說了很多事，問他四川本來不是地震帶，就是因為三峽大霸増加了土地負擔才有地震。他說還有另一原因就是動車高鐵，四川地質鬆散，根本承受不了動車。專家們都說了，政府就是不聽。不禁想起一句，與天相鬥，其樂無窮。
就這樣消磨了一整個下午。臨別時，總是依依不捨。尤其他知道我下一站是新疆便更擔心。因為說暴動，叫我萬分小心。路程定了就改不動。牽一髮而動全身。

走到巴士站，才發現往柳園的車票賣清，被迫搭上泥猛的。同行的乘客說，應早些買票。早知今早一落車就等它開門。而且敦煌開去鳥魯木齊的巴士是晚上六點，不是網上說的中午十二點。早知不買火車飛，直接座車，虧了50人仔，不要少看這50元。我身上的人仔還不知夠不夠買下一程的車票，真感謝四川朋友請我的午飯，雪中送炭。而且的士乘客說，現在烏市很緊張，只準進，不準出。叫我還是退票回西安吧!!!

明天真有點怕，但~~前進吧 !!!

Day 8 失算 (7.23)

旅行---- 總是不斷面對問題，與及不斷克服問題。而窮撚去旅，除了生命之外，最重要是錢。有時被人騙財感覺就好似被人插了支血管一樣，即使只是幾塊錢，所謂小數怕長計，特別在彈盡糧絕之時。

昨晚原本以為能趕三晚通宵車，直達Almaty去辦吉爾吉斯 簽証。如之前所說，要在星期二趕到烏魯木齊坐巴士趕及LOI 的限期。

但一場蘭州地震，所有火車凡經蘭州的都停止。而幾乎所有敦煌去烏市的，都是必經蘭州。原本11點40的火車，一直等，旁人說最少三四個小時。如果只是三四小時我還趕得及，但當在火車站訓了一晚，我就知道趕不切。凌晨曾有一架蘭州去烏市的火車經過，我問可否上，職員阻止我，說不能不跟規距，號碼上車。心想，強國幾時會變得遵守規距?

今早，想了兩個方案，一是換票，或退票回敦煌座巴士。售票員說，今天去烏市的車都延誤。但第一架到的是晚上12點，第二架已是翌日上午9點，要座就要留一晚。曾想過退票，座巴士，但巴士是晚上6點開，還有時間，等到中午3點仍不遲。

愈來愈後悔當初不座巴士，什或昨晚換票。突然說有一班去鳥市的火車1點到，但抵達烏市時已晚上11點多。又面對另一問題，本以為新疆只是過境，結果沒有準備旅行書籍。而只記了一間旅舍資料，但他卻說滿座。

身上的人仔只有四百元，很大機會要動用美元儲備。而那簽証還不知怎麼辦。但樂觀的我反而想，幸好地震時我走了，執番身彩。而遲幾天到Almaty，也能省更多的錢，只是想不到問題會這麼快就出現!?行程只是行了十分一都無，中國還未出，怎樣去烏茲別克及伊朗呢? 唉

Day 9 懷著樂觀總有轉機 (7.24)
昨晚一整天的等待，原本還要擔心住宿。但火車不斷延遲，由一點到六點，再到八點，最後晚上九點才能上車，但也算是通宵車，省卻了一晚房費。

還記得上車時，有位中國大嬸竟然跟我說英文，然後身邊的乘客問她，這人來自何方?
她竟說He comes from Malaysia

九小時的火車，晚上還是繼續聽到那些小孩大呼小叫，一起身就差不多到站，六點出閘。新疆是我唯一沒有準備旅行書的地方。起初只是為了過境，但一次地震，所有行程都打亂了。首先是想找碾子溝汽車站。尋找往Almaty的車票，發現烏市有一種文通叫「BRT」和輕鐵差不多，但卻是用巴士行，快捷方便。
到了巴士站還未開門，問了守衛，巴士票由480 比預期及火車票千多元平得多。

但今天最麻煩的是找住處。事緣之前大安旨意只預備了一青旅地址，但接待員常說無位，態度惡劣。而且要我等到十一點才知結果。那就找了另一間青旅，但卻忘了地址。有一架私家車駛過，我問他，他答懂，然後說只收四元，上車後卻不停說送我去機場，勢色不對，車行了廿米便落車，但卻收我十元。人離鄉賤，人為魚俎，我為魚肉。
這一天，亦都展開了為期兩個多月與19吸血的士佬的抗爭 !!。

然後再問人，他卻帶了我去旅行社。幸好，他知道地址，再上的士，的士佬又說那旅舍太遠，不按標收多十元。好幸是最後都找到旅舍。麥田青旅。

在敦煌煩了兩天多，在火車站過了30小時，終於張床訓，沖涼休息。雖然一清早被詐騙，但對烏市整體感觀也不差，頗舒服清涼。休息一會，便買了Almaty的車票，比預計平了40元，然後上了紅山，烏市不如新疆在我印像般，本以為是荒蕪大草原，事實上，烏市是現代化高樓臨立的城市。

雖然未遊遍中國，但跟據經驗，內地的省會都是一式一樣，倒模般，無論是西南昆明，東南廣州，黃河西安還是西北烏市，全都是房地產高樓大廈，沒有任何地方特色。

強國地圖明抄Google map

明天嘗試辦吉國簽証，共有三個方案，上策，烏市辦，一來可在中國省錢兼遊新疆。中策，去Almaty辦，試一試LOI 過了期是否仍有效。下策，再辦一次LOI。若去不了吉國，就辦不了烏茲別克簽証，沒有烏國Visa 更不用去土庫曼，最壞可能是直飛去伊朗。但願一切成功。

Day 10 閒 7.25

經過差不多兩星期的旅程。今天終於捨得穿起對跑鞋去跑步。主要是因為旅舍附近有一人民公園。跑了兩圈就已經三十多分鐘。太久沒運動，一跑就連擺手抬腿都忘記了。

早上烏市的天氣十分清涼，跑起來還不出汗，很有云南的感覺，現在不停回憶起過去三年在云南集訓，真是點滴在心頭。

上午，做了今天最重要的事。辦簽証，其實都是搏一鋪。去了辦事處排隊，十分隱敝。排隊期間，才知原來有很多人都去吉國學俄語。等到十一點半，遞表時，領事皺眉頭，打了兩三個電話。我心知不妙，他在看一看，然後說我封LOI 是要我去Almaty辦Visa的，唉，上策不行，偷雞不了。

然後，便行去大巴扎，往後才知原來是譯音Bazzar (市集)。

很遙遠，差不多行了一小時才到。其實都是拍照留念。但大巴扎有很多維吾爾人，外貌十分像洋鬼子。反不似中國人。

回到青旅，認識了幾位旅客，大家來自五湖四海，各有分享。還有一位洋鬼子，一起結伴出外食飯。有說有笑。還分享了地區新聞。洋人有留意反國教，而內地人就留意反蝗事件。旅行其中趣事，是可以了解不同背景的人其看法。

明天應該去天山了。

Day 11 天山天池 7.26

烏魯木齊給我感覺不差，一整天都有陽光。早上清爽天氣，適合跑步，即使這裹物價比其他地方貴，但勝在女的質素跟物價就如港元跟美金一樣掛勾。

今天的節目就是去天山天池，是烏市必去的景點。上網聽人說這個景點商業咪太重，但又想,新疆我只留鳥市。若不去天山天池，不知怎與人交代
原本去天山的有旅行團，十分化算，因團費只是120，但入場費已是100，但聽說早上要跟去購物團，下午才到天山。

同行說團費低廉，怎樣維持，我用字正腔圓的廣東口音說了句普通話
「楊無串賤楊辛尚」
他用普通話說多遍，是「羊毛出自羊身上呀。」
「對」
「你怎麼知道這句話呢?」
「哈，我也是中國人吧」

然後一行五人自行搭車，總共要轉上四次車，首先由市中去北客運站，然後搭車去阜康，再轉巴士到景點入口﹛最後座車上山，總共用了四小時多，但意外是有學生票，預算又平一點。

因前陣子天池申辦世遺成功。料想定人山人海，但映入眼簾的卻令我意外。

人是多，但也遮掩不了天山的景色，仿如世外桃園，遠眺雪山十分寧靜。四面的木松機給人置身於童話世界。而且湖面水色湖面湛藍清澈，海拔高，冷風一吹令人心曠神怡。

和同行友人走了透邊沿池的皇廟，可惜又是收錢的。

唯一缺憾，太商業化，但那個天池是值得一去的，感覺很舒服寫意。
早上九點出發，晚上八點才回烏市，再和他們吃晚飯，雖然大家萍水相逢，這兩天玩得很開心，最好交情見面初，這可能是緣份。
明天出發，有點緊張。

Day 12 過客 7.27

昨晚發生了些突如其來的事，好夢正酣，突然眼前出現了一個男人，竟在我床上。媽的!! 為何不是一名維吾爾美女? 立即搜索防搶袋。幸好仍在，不停拍他叫他起床，推他也不雪，只是覺得他的口很臭，如裝屎一樣。走去櫃台求助，老闆卻叫我找一張空床訓。但空床找不了，唯有在客廳再續夢鄉。
被這一亂，七點多才起床，步也跑不了。但回到房間時卻嗅出一陣異味。才發現地板上有一堆人糞，難怪之前這麼臭。
昨天旅行小隊陸續離開，有人去西安，有人回重慶，有人落喀什，有人停烏市。天下無不散之延席，相遇也是一種緣份。也許我們只是一名過客，如終根不在此。而我停在烏市三四天後，補給完物資再繼續行程，前往哈薩克前首都Almaty，離開中國有太多未知之數。
在烏市，最不捨得竟是這裹的西瓜，8毛一斤，一大個才6元。還要清甜起沙，新疆給我印像很好，會再去喀納斯湖及伊寧的。

總的來說，這次中國之行，其實玩得頗盡興，景點值回票價，尤其是丹霞。人都算友善，可能他們總以為我是外國人，沒有想像中落後，不過價錢也沒有想像中低廉，證明祖國強大了。最開心都算是和不同旅客一齊玩，就算回到香港後想起在天山天池的也是值得回味。

熱身過後，終於正式展開主業，出國去中亞，下一站，哈薩克 !!!!!!

貳: 哈哈哈........哈薩克

前言

猶記得出發之前，到了銀行兌換美元以準備駛費之用。

說到底出外旅行，美元才是公認貨幣，加上中亞的銀行系統不太可靠，曾聽過有人提款，戶口扣了錢，ATM卻便泌。

當我去櫃檯時，那職員問
「你係咪諗住去旅行，兌咁多美元, 」
係呀。
「去邊度?」
不太喜歡將未肯定的事四處張揚，當期時唯一能肯定就是可以去到哈薩克，因為特區免簽
「中國同哈薩克」
突然，銀行職員突然發出了May 姐的笑聲

「哈.....哈....哈.........哈薩克.................究竟係邊度來?」
「Um.....係中國以西，俄羅斯對落。」
「嘩，聽到未聽過，做咩去呢D地方呀，唔去日本?」

我心諗, 唔通學白痴港女去日本食魚生呀? 話到嘴邊留半句，還是說盤川不夠，取了美元，便急步離去，臨走前還哈哈哈說了聲Bye Bye。

以香港人的普遍常識，都應該係覺得中國西面就已經係歐洲法國德國，而我去的地方...伊朗, 烏茲別克,土庫曼，就好似一張廢紙，渣埋一舊扔在稱為非洲的堆填區。

其實其有留意開新聞都應該聽過哈薩克，位於新疆以西，主要是提供天然氣給強國。在這裹，目的是辦吉爾吉斯簽証，去的地方不算多。

而就我印像中，哈薩克是國土遼闊 中亞五國較為發達先進的國家，其他關於哈國的也涉獵不多，就算其國旗模樣也不太清楚。不過，就正如銀行職員，知道不多也無傷大雅，就算了解哈薩克的背景，人工又不見得加多幾百一千，做人都是哈哈哈啦~~

行程終於離開中國，進入中亞，這地區曾經是蘇聯加盟國，亦是絲路必經之處，兵家必爭之地。而我亦都進入地球上的黑洞，要對付麻煩簽証，交通不便...吸血的士佬，與及語言不通...他們是說俄文。
若想了解中亞，不妨先看以下片段，有大概認識。

Day 13 過境 7.28

要起行，離開中國進入異地，人生第二次出國，還是很緊張。晚上七時開車，臨別時﹛還和幾位去天山的同行吃飯。

一進入汽車站，就好似去了另一國家，站內全都是外族人，不見任何漢人蹤影。於是就上了卧座汽車，比敦煌那程舒服得多，因為每行只有兩個床位。

然後，便大覺訓，一覺醒來九點多就是霍爾果斯，巴士在那停了差不多兩三小時，有些小販可換人民幣成Tenge,但怕是假銀紙便算了。

到了12點多，巴士才駛去關口，慣常的等待。乘客見我的護照是香港，十分好奇。

一到入境大堂，就好似內地春運，一窩蜂如潮水湧去櫃檯，完全無隊可跟。入境人員也頗友善，見是香港人，讓我特快進入，也問候再三，為何一個人去哈薩克。我當然仿傚銀行職員: 哈哈哈~~

這一段用上了90分鐘。

然後到哈國關口，出了中國關後，要進入一段無人地帶。看遊記時說這關口很麻煩，因為他們會煩旅客，要貪污才能放行。但看Lonely Planet 時說已大有改善。香港近來最大政績就是哈薩克免簽。過關意外地方便，看著入境人員慣常驗護照，沒有問太多問題，也不會要我出示簽証，跟返大陸一樣程序簡單。

兩個關口已用了3小時，一出關就如進入另一世界，景物已截然不同，新疆時仍看到樓房聚落農田。但一入哈薩克，眼前的全都是一望無際的大草原。而所謂的高速公路，也只是大埔公路水平，單線行車。霍木果斯，就如一道鐵壁，阻擋了眾多強國人西進，亦如一道隨意門，一出便是另一世界。慶幸有特區護照，不如其他中亞國家要辦LOI 去搞簽証。多謝黨同國家 !!!!

巴士繼續駛去Almaty,到了中途站去吃午餐，但沒兌哈薩克貨幣Tenge, 哈國人很友善，請我吃飯，但被我婉拒。

繼續行程，望著無邊的草原，哈國為世上最大內陸國，大草原遊牧民族，看著美景，不經不覺又日落。

夜深，內心就愈來愈緊張，其實很怕晚上到異地，就如上次去墨西哥。到站時已經是晚上九點多。還有時差兩小時，總共用了28小時才到Almaty。

一下車，一大群人問我搭的士。但身上只有美元及人仔。天黑，很多乘客都走了，內心很亂。於是走進巴士站兌錢。一日之間，眼前的已由殘體字變成鬼劃符的俄文。真正的考驗終於開始，旅行長時間進入精神崩緊狀態。

幸好一早便寫了旅舍地址，因怕危險，唯有搭的士。哈薩克消費指數很高，一程的士就已經50HKD，但天黑，沒有辦法。

外國的街燈比香港疏落得多，令城市晚上份外暗淡，令人更加恐懼，懼怕司機送我到不知名地方。

他到了某一街口便叫我下車，當時唯有到周圍店鋪問，有一青年見我是外國人帶了我找旅舍。剛巧在門口見到另一外國旅客，放下心頭大石，應該無行錯，找到了旅舍安頓一切。

過了差不多30小時，終於到下一站，明天辦簽証!!!!

好睇
巴打文筆好好，支持

留名支持

lm

去丹霞 係張掖點樣坐車去？咩站

去張掖巴士站，有專門巴士去丹霞，大約一個小時就到，費用個陣係15蚊人仔

唔好爛尾

一早打哂喇，

Day 14 安頓 7.29
由中國開始出發，有幾個好處，首先，可慢慢適應時差，另外可以在中國磨練一排才出國，亦都可以克服水土問題。

Almaty 是Kazakhstan 的前首都，亦都是中亞的中心，最發達，西化的城市。現在Kazakhstan的首都是Astana 主要是因為總統想將行政中心遷往國土中央，以控制北面俄羅斯族人，情況就如土耳其一樣。

到了Almaty後，發覺有很多事情要做。首先，是要辦下一站吉爾吉斯Visa。
一早便到領事館，Lonely Planet 說十點才開門，但八點半到達時已看見有人排隊。細問工作人員才知九點才開門。 途中竟然遇到一位土庫曼人，簡直是極稀有動物，真想扔個精靈球去捕捉他。

一見到領事，問了幾條問題就叫我去交錢，連護照也不收，只叫我交完錢再算。
在Almaty辦吉爾吉斯(Kyrgyzstan) Visa都幾複雜，首先去領事館申請完，然後到指定銀行入錢，再去領事館交入數單，最後等一星期拿護照，則是要三顧領事館。
幸好叫了那職員寫了一堆俄文指示給我，到了銀行再交這張紙給職員便可。

拿著護照，另一件要做的事就是要登記，前蘇聯國家總是要求外國人進境後要到入境局登記，而Kazakhstan 則要求入境超過五日的去登記，違者重罰100USD 及禁止離境。
拿著地圖一頭霧水，幸好問了一位懂英語的當地人才帶我進去，即使在Kazakhstan 以俄語為重 都算有少數人能說英語，原來是一條小路穿插進去。一進去，簡陋的建築，仍殘留蘇共的毒藥。人山人海，全無秩序可言，有幾條隊在窗口延伸。心中非常憎恨共產官僚，數十個旅客排隊才開一個櫃檯，然後其他職員卻在裹面遊手好閒。我們排隊的是開風扇，而他們工作間卻是開冷氣。

折騰了半小時，他說傍晚五點再回來取證件，意味著今天辦不了吉國簽證。

之後，做最重要的事，兌換當地貨幣，因中亞如黑洞，銀行體系難以依賴，出發前搜集過資料，發現途經的國家，只有Armenia Turkey & Kazakhstan 有HSBC 而中亞我盡量避免提款，則是話我的資金要準備應付5個國家，分別是Kazakhstan, Kyrgyzstan, Uzbekistan, Turkmenistan, Iran
而跟據行程大約是8個星期，提了1800USD 旁身，除開則是每天若用30USD，包食住，通常都要限每日駛20~25USD 如果可以的話，因為還有Transit, Visa 同寄Postcard 的費用。

然後，跟隨Lonely Planet 的指引，到城市觀光一圈。發覺Almaty的綠化帶很多，周圍都有大樹，綠機成蔭，而且有時街道旁邊有一大面積的森林。

但感覺不太舒服，因為中午市內氣溫差不多38度，不停地斟水，灌水，好似吊鹽水周圍走。整天喝了4公升水還不夠，全都蒸發了。

到了銀行去入數，因銀行名全是俄文，誤打誤撞入錯了另一銀行，還硬著頭皮去問地址，就好似入HSBC 問職員中銀點去? 不過可能見我生面口，中國面孔，他們也樂意解答。
另外買了一轉插，發現原來歐洲的插頭除了是圓腳，亦都是圓塊頭，帶來的圓腳卻不合用。

天氣熱得恐怖，行得也很累，在俄語國家很多事都不稱心，到火車站又不懂買票，全都是俄文，當地人也好壞參半，公營機構總是請人吃閉門羹。幸好總算能解決問題，但最麻煩都是街道用俄語，而書本的卻用英語，難以確定位置。

一整天都是在城中看主要景點

而今天最危險的就是回入境處拿回護照，由火車站行回去時，經常數錯街道，結果去了不知名地方。四點九了，內心很焦急，因為怕六點關門前拿不了，明天再回去只會添加變數，也怕因此趕不及辦Kyrgyzstan Visa.

於是便揹起背包，萬無目的地跑，但可惜只會愈來愈亂，也迷路了。停下來問人，很多人都不懂英語，只是直行直過。有一個憧英語的，卻不知入境處在何方。
旅行經常是要面對突發事件然後快速找出應變方案，非常考驗轉數。

把心一橫，直接問他現在的位置，確認後一切都迎刃而解。

到了入境處才五時十分多，又是人山人海。那迂腐的官僚的確可以訓練人的耐性。明明排隊只得一個窗口，突然關上了，又開另一個，令排隊人仕亂作一團。而他們卻在冷氣房作壁上觀。更有職員，飛護照給旅客，如果在香港，這位人兄一早被頭版批鬥，拍片上Youtube, 高登改圖，Facebook 瘋傳。但還是那句，在外地，很多事難以套用香港那一套。就是那句「國情不同」，中共果然一早就看透世事。
可幸，最後也拿回簽証!!! 明天再戰Kyrgyzstan Visa。

友人在臨行前再三叮囑，中亞並不是初階者選擇，有心理準備。 本以為經過古巴一役已鍊成千錘百練的金剛不壞之身。但中亞最麻煩的就是政府的繁文辱節。現在只是第一站，還有3個大佬(Kyrgyzstan , Uzbekistan & Turkmenistan) 未去應付，還不知怎算 ?

今天行足十二小時，腳板都痛，Kazakhstan 的物價如歐洲一樣，今天超了預算。

Day 15 簽証 7.30

今日要做的就是簽証，吉爾吉斯(Kyrgyzstan) 。在烏市及Almaty 都辦過幾次仍不成功。今次再帶齊文件，8點30便到達，但仍有人比我早。等到九點一，仍未開門。還以為今天十點正才辦工。結果九點二才開門叫我們進內。由於排第一的因忘了帶護照，所以由我補上。領事官已認得我。懷著戰戰兢兢的心情伏在櫃台看他查閱文件。他再嘔出我帶來的文件，就好似古巴噴出垃圾Peso 一樣。 原來他示意要我填申請表。

交過後，再問我拿登記證。幸好昨天已辦，遞上去沒多久，就見他素描本人護照，心上成功八九。他再回頭提我下星期二拿Visa。暗示辦証成功，開心得叫了出來。領事看了本人興奮之情也表示驚訝。因為去得成Kyrgyzstan則係可以在此辦去去Uzbekistan的簽証，行程又有回一糸的希望，但最終難關卻是Turkmenistan 簽証。

另一要做的事，是找旅行社去Almaty 周邊的湖區景點，在中亞Lonely Planet 很多重要的事項總是輕輕兩三句便帶過，包括由Almaty 去周邊景區，這本書幫不了太大忙。反而上Counchsnurfing已有人提過一間當地旅行公司的團比英語團的平上一半以上。但全都是俄文，慣常的問路，有人不懂，有人指錯路，去了不知名的樓宇。最後總算皇天不負有心人，找到地址後才知在中央公園附近。進去後，他們英語不通，但Google 不愧為世界最偉大發明，我們就是靠Google Translate 去溝通。看到他們的行程，最特別是兩日兩晚的Kolsay Lake是14,000T 約700HKD。價錢合理，但其他Day trip 都在週末，可惜。

若參加了這旅行團就去不了首都Astana , 哈薩克太大了，由Almaty 到Astana 都要20小時的火車。雖然Astana的建築後現代化係特別，但都是放棄了。

中午食飯又是三十多元，比香港還要貴。已決心到超市買送自己煮。這不禁令人想起在老墨的日子。價錢平得多，在Kazakhstan 這個高消費國度，希望能止止血。

這幾天都是人浮於事，望明天能再跑步 !!!!

Day 16 計劃 7.31

終於在這個國家第一次跑步，現在只是每星期跑了兩次。完事後，當地時間七點還未夠。

吃過早餐再續今日行程，先上山頂，因財政緊拙，沒有纜車，只座了巴士。然後再行了差不多1公里上山。幸好座巴士節省了差不多九成車費。

這景點純粹是遊樂場，沒有什麼亮點，而一些紀念品仍未開門，行了半小時便下山。

聽說Beatles 曾在Almaty 辦演唱會，所有有一座雕像

回到市中心買了幾張明信片寫，再回超市購置食物，一整天就差不多完結。
下午，太熱，慣常番在旅舍，寫明信片，計劃往後的行程。明天應該報名旅行團，再看看手信，行市中心吧。

Day 17 領悟 8.1

發覺這城市，甚至這國家和我平時居住的有些少分別。

首先在過馬路時，雖然轉彎和強國一樣可以無視紅綠燈。但司機見到路人過路，總會在三十多米前就開始減速，示意路人先過。這是意想不到的。而且，馬路的綠燈行人和汽車所佔的百份比也是差不多。側如,車行六十秒，行人就有六十秒過馬路。以上種種，都顯示了這地區人對比汽車的地位都比其鄰國高得多。

還有的是，這個國家的總統，自蘇俄解體後已統治了廿多年，從未有暴動。這一班也算是順叱。而且，Kazakhstan蘊藏豐富天然氣，令這國能成為少數欠缺海岸線仍富有的國家。

今天做了幾件簡單的事，交錢報團去行山，沒想到要使出福爾犘恒竟能找到如此低廉的旅行中介公司。其他專營外國人的旅行團一日來回已經2XXXX T，但這個只是一半價錢，卻有兩日包食住車費。還有其他景點想去，遺憾他們開的團大部分都在週末。去不了，唯有自己再作研究。

Google Map 的確是偉大的發明，竟有離線地圖加上GPS導航，令我迷路機會接近零，在中亞這個黑洞猶如一盞明燈。

Day 18 準備 8.2

今晚就要參加兩日的短線旅行去Kolsay Lake，內心有點緊張，因為晚上十點半到市內的巴士站等候。個人不太習慣在陌生的環境下出夜街，因為感覺太危險，即使這城市給我觀感不錯。

早上到了郵局寄了明信片，竟收了我每封8元，在墨西哥隔著個大平洋才收我9元。這只是中國身旁的國家，難道中間有一個比太平洋還大的黑洞?

差不多打點一切，準備出發。

Day 19 湖景 8.3

本身在Almaty 百無聊懶，便參加了一些短線旅行團。多是一日起兩日止，原本問了中介公司，他說我參加的是兩日的旅行團，所以是最貴的。打聽後是兩程長途車，港幣700大元，心想目的地Kolsai Lake 交通不便，只能跟團前往，於是便起程。

原本問過集合地點，他跟我說是巴士站，但看回俄文車票用Google Translate 才知在賭場門口。晚上十點多到達，見一大群人聚集，以為是入賭場不以為然。前去前五十米的巴士站等候。等到十點三十五分仍未見動靜，便回賭場，發現剛才那班人原來都是同夥的。整車座滿，十一時多便出發。

離開市區後，Kazakhstan的城際公路質素爛透，沒有街燈，好不陰暗，聽說這國的巴士都是歐洲二手貨。

仍未睡著，無意望出窗外，景像驚為天人。看見在香港難以見到的景像，繁星閃耀，根本數不盡有大有小，有光有暗，有遠有近。但每當有車迎面駛過，車頭燈的光線便為星夜蓋上黑布。車過後，黑布便隨車拉走。夜空繼續閃亮。自己仿如置身於宇宙銀河當中，感歎人類的渺小。如<蘇菲的世界>所言，我們........也不過是宇宙中的一粒沙塵。總想著浩瀚無邊的宇宙，充滿著神秘感，亦遼闊得令人感到無奈。這些景像根本無可能在香港見到，香港光害太嚴重了。

看著看著，突然在窗外一條橫線飛過，只有一秒的時間，十分短暫，在窗看上去才有幾厘米長，但我肯定，這是流星。老土的無線劇情，立刻合上雙眼....

望著此星海，真想拍下此景，但相機始終是機械，有些美景還是用肉眼欣賞才夠傳神。

就這樣渡過了一晚通宵車。看著車票寫的回程是4:00，但集合是 22:30，不會解散時間是凌晨吧? 巴士接著停了幾個站，乘客陸續下車，心想...他們不是回鄉探親呀? 但又想，連續兩晚通宵車也可，只怕他們帶我入住貴價的酒店。到了最後一站，我也跟著下車，只有四個人，心想成個團得四個人?

本以為整個團是有導遊揹著背包帶我們行山，然後露營。但隨後跟著他們進入了一個農場，我才醒悟，應該是借助旅遊為當地農民帶來收入，地理時讀過屬可持續發展。

看過房間，尚算整齊，效外地方很難要求上網。但很喜歡此裝修，很多少數民族地毯，但懷疑全世界的少數民族都是大同小異，無論是中國墨西哥秘魯及這還。他們的服飾及身型都是大同小異。

收捨行裝，吃過早飯。其實我在郊外地方，要求不高。普通冷面包牛油奶茶，頂到肚便可。吃完便出發，以為是慢慢行上山，但巴士來，一上車驚見，剛才回鄉探親的全部歸位。說明他們只是分散在不同當地農民的家裹。

可能我生面口，而且這團是為本地人而設，突然有個外國人很古怪。對他們來說亦很好奇，他們也十分幫助我，證明去一些少中國人的地方是明智，物以罕為貴。

到了湖景後，沒想到自天池後，能再有機會看此美景。雖然感覺差不多，但這裹的遊人較少，商業味亦淡得多。
十一點，旅行社就派午餐，朱古力，餅，生果，便用哈薩克遊牧民族方法去解決，放牧自由活動至七點。

這裹行山不太方便。很多碎石，經常冼低。他們說要帶多件衣服因為海拔高。但中午仍很炎熱，證明我有先見之明，揹了一支五公升的水。

一眨眼就畫完

寶藍色的湖水，陰涼的微風，真是值回票價。其實到了三點便走回了一圈。

然後在涼庭午睡，真是賞心樂事。
傍晚過後，太陽下山，才知內陸地區日溫差的威力。回到旅舍，房主已等著我們。在農場裹過一天也很特別。唯一不足是沖涼要收25HKD ，後來細問才知鄉村地方，水是很重要。沒辨法，但頗特別的是這沒有熱水爐，只有炭，燒紅鐵柱，再令水變熱，然後再盛進膠盆，溝進冷水，十分原始，也算是體驗。

晚上吃了薯仔，蘿白炆雞，他們閒話家常，但遺憾我聽不明俄語，只是低著頭慢慢食。
。總的來說，整個行程700是值回票價，不過慳錢的訓度又減慢，希望可以即日拎Visa 然後過境。Almaty 駛費始終偏高。今天行足十公里，很盡興

留名等睇遊記

LM

前幾日上過你個網睇過高加索既遊記
估唔到你都係連登打遊記

Day 20 翌日 8.4

在Kolsay 的翌日，原本以為一大清早便乘車回去Almaty。想和屋主Local 影相，就被同行的拉走，說要出發。

一到大街，不知說了什麼俄語，就截了順風車，過程就如飛越太空山一樣緊張刺激。

「起初都是一些平路沒有特別， 但司機突然扭軚 使出一招直角假身。 然後部貨van 就90度轉彎入山路。 山路只闊兩米多。 心想 呢條唔係路 係坑渠， 那架車不斷反地心吸力上山， 然後超快速沖落斜。

一落地，望向窗邊，點解有水花， 原來我係河邊， 本以為到涉落車之際，司機一大力踩油門，架車。。。。竟然可以過河， 係咪痴線。

河過後， 是茂盛的樹林， 我一睇條路仲窄過城門小路來回。
我問司機，你唔係諗住沖入去呀？
司機答我：唔0岩size 照入(唔好問我點解佢講廣東話)

我大聲叫唔好， 架車就沖左入樹林， 我對眼睇野愈來愈矇，周圍的樹林愈來愈慢

當速度愈快，時間就愈慢，難道這就是光速世界？
司機突然除了外衣，變撚左個超級哈薩克人╴即刻駛出乾坤大挪移，

瘋狂左右轉軚，架車亦不斷左右tan 30度翻側。 漸漸架車開始離地 穿過森林，

這時導遊探頭進來， 才知已到了下一景點。」

我初時還以為是直接回去Almaty. 但結果是去了另一湖景。導遊說了一大輪我聽不明的俄語，哈薩克人也算友善。不停向我加以解釋，說去完湖景就在此野餐。

行了一轉跟比中大還辛苦的斜路，才到湖景。跟昨天的有些少分別。面積細得多，同樣有寶藍色湖水，還有幾棵大樹在湖中央。乘船遊覽，短短50米的距離就要25HKD，夠我來回維港4次。

哈薩克人寫真集

到了12點就開餐，他們很好客熱情，雖然溝通不了，但會請我喝伏特加，幫我捧飯，可能是中國人外表不常見，他們總投以奇異目光，再會心微笑。

往後在中亞經常食到的OSH油飯

中亞人很喜歡飲茶落方糖的

這景點純粹是飯後甜品，回程途中停了一個樹林，很多人在此影相，有一當地人跟我說，Hung these trees, they can give you power. 我唯有入鄉隨俗吧 !!!

回到Home stay 又食下午茶，跟那嬸道別後，便乘車回Almaty，
途中又停了一個峽谷，本身都想報團去，但就不了時間，沒想到有緣路過此地。
返回Almaty 已經十一點多，無聊開Google Map ，竟發現巴士停在Hostel 的路口，立即跳車。Hostel 老闆沒料到我能去到Kolsai Lake 更能參加團，他說很多旅客都問他，我便給了Travel Agency 給他。

總結，十分盡興，抵玩，700兩天，包交通食住門票，夫復何求?
Day 21 行山,山高人為頂 8.5

昨天，因回程巴士睡了片刻，所以晚上十二點多才入睡。以為能夠習慣時差，但醒來又是六點多。

吃過早餐，偷用洗衣機，結果遲了一小時才出發，因為連續兩天行山，結果放棄了Almaty Lake 去了Chimbulak。

看過Lonely Planet，行程都是3~4公里，本想十二點便回去，但發覺太天真。硬頸的我不想搭纜車引致無謂的白銀流失。
於是便雙腳走上去。首先要上889級樓梯。

然後便是4~5公里的大斜坡。斜度是無法企穩，只有不斷向上或者是碌落山腳底，就如逆水行丹不進則退。但最絕望是過了一段後，一個轉彎，還有一段無盡的斜路直奔天國。

就係沿著這條路行上山 !!!

無想過我會如此勇敢走過這條橋

這己不是旅行，而是苦行。幸好，旁邊山原峻嶺，總算值回票價(其實都不用入場費)。這裹海拔高，一到陰涼地方，涼風一吹，汗都全乾了。去到纜車站才發現，因非滑雪季節，所以暫停開放，於是蠹入另一山谷，滿有鮮花，如世外桃園，雖不是有名的景點，但最緊要享受。

[img][/img]

回程下山舒服得多，但也要行走90分鐘，更何況去程上斜? 我想若沒有長跑訓練的鬥志根本完成不了。

回到市區已三點多，又回到Almaty 火爐世界。

在Hostel 看到不同國家的人，真是各有特色。法國人有型瀟洒，北歐人比較沉默。
跟一俄羅斯人談起行程，雖然不太想說一些未發生的空中樓閣，但外國人總是想問你將來的計劃，說了出來後，他說Armenia and Georgia are lovely place
令我對往後的行程更期待，不過，還是要應付土庫曼Visa。

明天便取Visa ，望可即日殺入吉爾吉斯(Kyrgyzstan )
望他日有機會去Astana 一轉，看來要玩西伯利亞鐵路才有機會喇。

雖則這還物價很高，但始終不捨得Kazakhstan ，再見了~~

後記╴兩年後2015年重回哈薩克的Astana╴由於油價俾美帝推低，產油國的氣焰已不可與往日比疑，而哈薩克的幣值更大跌一半，現在去應該俾當年化算不少

你會去高加索嗎? 高加索的阿美尼亞同格魯吉亞係我去過的國家Top 5

e家已經係Georgia
Armenia凍到癡線 連sevan個湖都結左冰
我果時睇你遊記作參考

岩岩前兩日開始睇緊樓主個blog

計劃係哈薩克/烏茲別克搞土庫曼過境visa

去得唔0岩時侯，我9月尾去Georgia 已經凍到鳩縮

哈薩克應該易D，烏茲別克難到PK，仲有你求神拜佛佢俾5DAY 你喇

3/5day都好…但希望快比，哈薩克頭尾預8-10日，都唔知趕唔趕到?

未必趕唔到，我個陣搞都要一星期先拎到，如果10日都可能有些少機會，但你要有心理準備中亞D19官僚制度，因為土庫曼D簽證係要寄番去Ashgabat 搞，唔係係當地大使館批所以好耐，仲有你Apply的Transit visa 咁途經個兩個國家D 簽證做Reference ( 如我就係用烏茲別克同伊朗) 都要用彩色影印，個陣我伊朗得黑白差D搞唔到

我前後都係烏茲別克同伊朗，如果搞唔到土庫曼真係麻煩，又唔想飛入伊朗

同我當期時個CASE 一樣,飛入伊朗不如飛去伊斯坦堡，如果係哈薩克搞左先，你要有烏茲別克同伊朗的簽證彩色影印，但到期時你係哈薩克搞哂兩個簽證都係好麻煩( 土庫曼同烏茲別克)

搞出入境關口 我個陣係BUKHARA 比較大路D 易搞，有朋友係Nukus入但唔係成日開不過就近一個古蹟都係正野來
走就千祈唔好係GAUDAN 走，又貴又麻煩，反而去遠D SARAKHS 方便得多，希望你都有機會去到地獄之門喇 !!!!

叁: 中亞瑞士，吉爾吉斯

由友人開始介紹中亞時，認識不多，只聽過哈薩克及烏茲別克。而此章的吉爾吉斯，人稱中亞瑞士，有著美麗的高山湖泊。但對於這稱號，有另一睇法，主要是由歐洲人自我中心去看世界，難道不能說瑞士是歐洲的吉爾吉斯? 證明國有貴賤，人有高低。

另外，有些少印像的就是數年前的顏色革命，前蘇聯國家，俄羅斯的後花園，相繼有親俄政權被推翻，分別是烏克蘭，格魯吉亞及吉爾吉斯。近年的新聞，主要是借機場給美帝以部署阿富汗戰爭。 而該國都算是窮拎國，內陸多山，且沒有天然資源。但吉國人勇於表達自己意見，與及推翻政府 !!

在此，主要是去行山，辦重中之重...烏茲別克簽證，與及對付吸血的士佬。
Day 22 輕鬆過關 8.6

今早吃過早餐，便收捨行裝，揹著十多公斤的背包，進入兩公里的行程。走到吉爾吉斯領事館，已經有兩人排隊。

未到九點已經陸續有人來排隊，他們見我罕有的臉孔。總會報以奇異目光。問我來自何方，更有人問我是否行路徒步旅行。不久領事示意叫我進內，然後從夾萬拿出護照。本人懷著興奮的心情感謝他。他也被我此熱情的反應大感意外。就好似小孩成功央求父母買他心儀已久的玩具。此話只有過之而無不及，因為... 在柳園滯留時，真怕LOI 過期而辦不了Visa。感動是人之常情，連同烏市，我總共造訪吉爾吉斯領事館多達四次。

打開那護照，是我第三國簽証( 之前是美國及伊朗) 日期是8月6日至8月9日。心想不妙，因為烏茲別克的LOI 是寫我在8月20日過境。希望烏國能像吉國可蒙混過關吧。8月6日即是我可立即沖去搭巴士前往下一國。

繼續揹著背包，便去搭地鐵〝這是在Kazakhstan 第一次也是最後一次。一問下，才知最近的地鐵站仍未開通。Google 今次真靠害。

傳統的蘇聯火車站，書中說，這條地鐵用了十多年才籌足資金起，但只有數個站。心想連哈薩克富有大國都如此，對比香港的地鐵簡直是兩個世界，真厲害。十時多，Almaty 開始熱，背著包行了35分鐘才到汽車站。過了這次行程，我的肩肌應該強壯得多。

原來由Almaty 去Bishkek (Kyrgyzstan 首都) 並沒有巴士，只有小貨車，夠人便走。我竟然見回Hostel 幾位住客，更見到老闆。他不停問我找到了Hostel 沒有。當然我知道他的好意，因為他在Bishkek 也有分店。跳上小貨車，便展開4小時跨境之旅。中午的Kazakhstan 十分之熱，在車內也流得汗流浹背。

到了邊境已兩點多，和中哈邊境的荒蕪相差什遠。有很多小販叫賣，過境對他們來說是家常便飯。就和香港到深圳一樣。而今次過關也簡單得多，比上次中哈三小時。今次只要半小時便可，而且哈境過了X光機，吉國可免。
過境時是跨過河流，和羅湖一樣。

吉國的海關對特區護照十分好奇，不斷翻來揭去。可能香港對他們來說很陌生，來這裡的旅人也不多。他們也頗友善，我只是不斷傻笑便過關了。旅行書常說中亞過關非常麻煩，多貪污，但至今仍未遇到大問題。

過關後，不本的小巴不見了，隨意上了一架，才醒悟遺漏了水樽及三間毛巾。因關口太近Bishkek 20 分鍾便到了。

到達後第一件事，兌換貨幣，首先是Tenge 兌值不好，始終美元才是皇道。其實想留下一些Tenge 留念。因為比較乾淨及劃時代。但我想有天會再去Kazakhstan因為其首都仍未探訪，可能有朝搭西伯利亞鐵路會順便落去!!

然後便揹著背包子找旅館，本想省錢找了一間偏遠的，但真的太累，而且Bishkek 和Almaty 的高溫不遑多讓。

走了半小時才到，他們說我沒有留位，是我的問題，那兩姊妹的態度極醜惡，簪直是西口西面，屎水洗面，那架旅舍叫Nomad 應該是叫人對那兩姊妹No mad 。幸好那老闆娘還我留下來訓Common Room，更打電話去烏國預約辦Visa 。

鳥國叫我星期五才去辦簽証。媽的，本想留在Bishkek 兩天，所有行程都打亂了。幸好認識了一個洋鬼子，他說明天去行峽谷，應該會跟著去吧。

後記Bishkek 的物價比起Almaty 是兩個世界，終於回到1公升牛奶賣6 HKD。

Day 23 天有不測之風雲 8.7

雖然Bishkek 整體物價比Almaty 低得多，但對此城觀感只算普通。首先居住旅舍不倫不類，除了平，實在找不到其他優點。又沒有廚具煮食,洗澡,廁所設施嚴重不足。還要不能洗衣服。可能習慣了Almaty的舒適，一時變了還境而不慣。

再者Bishkek 比Almaty 的綠化環境差得多。仿如由歐洲城市回到內地80年代剛改革開放。吃飯經常不知由來被收貴價錢。

不過，最令人不爽是今早行山竟然撞正滂沱大雨。而整過Ala- Aroha Canyon 比Almaty 差不多，

但一來一回連入場交通費就已經100港元。回程時的士佬還厚顏無恥地收多100 Som ( 17HKD)

連續三四天都行山，行到也開始厭倦。明天應該去看塔。財政方面尚算穩建，看到很多手信都想買，無奈要看緊盤數。

Day 24 人離鄉賤 8.9

古語有云:「物離鄉貴，人離鄉賤。」每次去旅行被人魚肉搵笨時，都會有這感覺。今天本想去看Burana Tower, 因為是一個比較特別的景點，一座古塔。朋友說: 沒什特別，而且要自行座的士，非常貴。一起床，出門早的是為了登記。幾乎所有前蘇聯中亞國家都要做。書中說9:30開門。但一直等等等到9:50 仍未見開門。於是便想搭車去看Burana Tower 再回來登記。

回到旅舍附近的汽車站座小巴去Bishkek 附近的城市，Tokmok 書中說是40Som 但已是3年前的事，現已加到60Som. 45 分鐘的車程，

一下車便有人問我是否去Burana他開價是500Som 但書中才說300som 儘管是3年前的事，但理應不會加至500Som 。我還價400som, 他猶豫了一會，然後叫我上車。我再問他是否來回，他說是，上車出發去Burana 書中說是離市中心廿多公里，但一直走都是十多分鐘便到涉。心想天氣炎熱，人生路不熟，算吧 ! 司機一直想打開話匣子，語言不通就作罷。一下車，司機竟然對我說400是去程，500是來回。我心中屌了一聲，生平最憎人出爾反爾，講價後至450， 雖然只是付多17HKD，但係條氣問題。感覺好似回到古巴一樣，又要開回戰鬥模式，對付那班蟻民。到了Burana 整個人心情灰了一陣子。司機還在旁一直騷擾我。

不少人跟我說，應該要站在的士司機角度去看，他們也是又了一餐糊口。我可以很義正辭嚴，說一句，戇鳩 !! 日本仔，何嘗不是為了開拓領土，爭取資源也是為了糊口，而入侵中國。南京大屠殺有誰會站在日本人站場看? 富與貴，不其道得之不處也。他們為了糊口，難道我的錢不是糊口賺回來，在香港做了多久廉價勞工，對付多少怪獸家長以得分文數毫?
的士佬，的確是除了大耳隆之外，最應該落地獄的賤業。

沒有太多心情去遊覽，進去蒙古包付了入場費。連展覽館也要加多50Soms 。但開要西面模式後，完全沒有閒情逸緻。一口給我拒絕。根據昨天的經驗，如果付多錢給的士佬，他們都不願找錢給你，所以入場費，我付1000som 希望他找零錢給我。但職員看到我錢包有20X2 ，便拒絕了。但當我買了10張明信片時，俾1000他又找700給我。

我心想，屌你老味。然後給了張500叫他兌200X2 + 100。他又拒絕了。最後，我買多了一張Postcard再給他500，他才不情願找回470 給我。突然，中國暴發戶上身，你咪撚又係要向錢低頭，柒頭 !!!

他們這些做又三十六，不做也三十六的傳統共產心態，令我沒有太多心情去遊覽，原本跟司機說等一小時，但我留了半小時便走了。那座塔是特別，但可惜，太令人不快。另，上塔頂也不是太特別。

回程途中，司機不斷介紹我去其他地方，我也全程大聲叫唔好，差點要將這件事講俾我信任的人聽。只希望能平安回到巴士站。幸好，一切都平安。千萬個不願意，懷著熱淚將450Som 給予那條吸血鬼，這感覺就好似李鴻章簽署屈辱的馬關條款，割讓台灣給日本。
我心裹唯有阿Q一點，算，我當餵狗，亦都衷心祝願那的士佬能夠生子宮頸癌致死。則係身體多了個子宮然後再生癌。才能消我心頭之恨。
細心一想，旅行被搵笨的全都在的士發生，想都是行路都不座的士了。今日又駛多了，中午唯有食麵包。

下午，回到市中心，登記處仍未開。行了首都中心一回，很難以相信這是一國之都。但感覺頗舒服，拿回不少分數。

回到旅舍才知，因齋介月，所以今日是公眾假期。明天要連續辦烏茲別克及登記，然後去下一城市。但願一切成功。

推

Day 25 驚喜 8.9

本天的行程原本是辦烏茲別克簽証，然後即去Karakol 看湖景。

早上寫完明信片後，便尋找Uzbekistan 大使館，去到後，發現有幾個鬼婆坐在街上等侯。其實這個世界是充滿不公平，不同民族做相同的事會是南轅北轍。若果中國人坐在街上，一定受人側目。旅行經驗，很多洋鬼子也喜歡飲醉酒大吵大鬧，嘈雜也不是中國人專利。不過，世界也是公道，這世界沒有無緣無故的愛亦沒有無緣無故的恨。人們外國人受文化氣氛所浸淫，做每一件事都充滿氣質。而中國經過文革後，一早就蕩然無存。而香港有文化的建築，拆得就拆，有何歷史可言?

等到十點多，有位職員突然出來說話，領事今天缺席，下星期再來吧。

此情此景仿如回到萬歷年間，明神宗卅載不上朝。我們就如朝中大宮，太監說皇帝抱恙，今日不早朝議事，請回吧。朝中官員心想「Y ，條撚樣又唔上朝呀?」

但我再看Lonely Planet, 烏國大使館星期一休息。被這突然的消息，數名旅客在門口嚇呆了，鬼妹們說了今日買了機票，拿簽証便走人，行程被打亂了。証明中亞總是不能用主流世界觀所衡量。看著同是排隊的日本人，幽默一句: 中亞總是給人無盡驚喜 !!

如此一來，要星期一再回Bishkek 便要將行程再調配，由Karakol 轉去Kochkor ，以便星期日回來。打點一切便出發，由於中午太熱，便搭小巴前往巴士站。旅行書明脂說十字街口轉右，但見小巴直去便想下車，但想起鬼佬說小巴是直達的。等了數秒真的見了巴士站，Lonely Planet 的中亞版真是錯漏百出，總信書不如無書。

一到巴士站，問出發的小巴前往Kochkor 但發現沒有小巴前去，有名小巴司機說中途會經Kochkor 收350Som 便上車。但等了半小時仍未出發，便想找的士，怎料那19吸血鬼竟獅子開大口700Som 最後講價至450som 就膠著。心想過往都是被的士佬搵笨，所以最後和的士佬用廣東話說了句: 咁撚貴，你食屎啦 !

當他一頭霧水之際便快速閃入小巴。

中午天氣很熱，在車裹訓得很差，猶如焗桑拿，經常出汗扎醒。到了中途休息站，竟見到今天在烏國大使館的日本人，及之前在Hostel 認識的日本女仕，世事真奇妙。本以為他們都是去Kochkor 但原來他們是去Karakol ，可惜。 他們想拉我上車，但每次同其他人一同去旅行都容易超出預算。

不久，日本人便開車離去。有位吉爾吉斯人向我兜售Sim 卡，我沒有帶電話充電器，得物無所用。不久便用英文跟我聊天，又以為我是馬來西亞人。
又問我: 為何一個人去旅行? 這個說話已經很多人問過我。本物想答: 因為白痴港女只會去日本食魚生，但自己會忍不住狂笑而且翻譯做英文已說不出那種神髓。唯有說, 吉爾吉斯在香港並不出名。

聽此他非常不滿，我亦深明他是大吉爾吉斯主義者。我解釋到香港人眼中世界只有歐洲，美國及日本等。然後他知道我由哈薩克到來。問起兩國的分別。我得知他是大吉主義者，便笑說你們國家物價平得多。他對此亦不滿意，並說他們國家推翻了兩名總統而自豪 !!

說實在，我比較喜歡哈薩克，因為一籃子因素就是「多俄妞少搵笨」，只是「多俄妞」 就已經高下立見。但難道跟他說: 住旅舍就有西面兩姊姊，搭的士就俾司機搵笨，再者我都唔識子宮頸癌英文點講

他這名大吉者，如實跟他說實自討苦吃。唯有婉轉說，我仍未遊完這國，很難比較。最後，唯有擦鞋說很喜歡吉國國旗及首都大廣場，司機示意開車，我感謝他跟我談了這麼久，因為這國不是太多人能說英文。他不憤地說，本地人是識說，只是害羞吧。

車開了，絕塵上了畸斜的山路，終於和哈薩克有些少分別，高山草原，果然是一站一風景。突然想通了，即使有眾多困難，不如轉個角度，好好享受困難，少點憂累，人會開心點。

不久便到了Kochkor 找當地的CBT (community based tourism) 得知去Song Kol 只有我一人，唯有硬食500HKD 車費，這就是單拖去旅行的壞處。

而Guesthouse 都打了當地Local 如沖涼到加多100Som ，窮撚，慳得就慳吧。屋企很好客，只買了些蔬果煮晚餐，她竟幫我煮成九大簋。慣常香港人邏輯，係咪要收錢?

在香港，很多事都是以錢字當頭。不過，我被他熱情感動，原本想明天便走人，或轉一些平旅舍，但最後打消了此念頭，望明天去Song Kol 有人跟我分擔下吧。

Lm

好睇

Day 26 天地有正氣 8.10

仍未習慣兩小時時差，慣常當地時間六點就起床。等到七點多用過主人的早餐，繼續守侯至8點30，便出發去CBT。八點多到達後，仍未見開門，但遇見兩位鬼妹，本以為有曙光，一起去Song Kol 怎料空歡喜一場!

CBT開門後，主持人跟我說汽車是有，但只載你去，回來要自行找車。當場五雷轟頂，呆了數秒，因為那裹只是一個大草原，除了數個蒙古包，什麼都無。中亞國家永遠給人無盡驚喜。問了幾個問題，那裹難拎住宿，找車回來難不難? 他都說:不難。可能想引我中伏。但心想，山長水遠來到，不是入寶山空手而回? 而且不用照顧司機的起居飲食，留多一晚仍負擔得到，於是便去了。

司機說兩小時的行程，上車前主動向我揮手，像說: 烈士, 一路好走 ! 又是慣常的過山車，不停上斜行走略斜的山路，便見到盛滿了的湖水，快了倒出來。跟司機說 Song Kol? Yes 。但原來仍有一小時多的呂程。在草原上，駛車很易迷路，因為遼闊大草原根本無路可循，

可見很多動物，有放牧也有野生的。牛羊馬飛禽。三小時的行程終於到了蒙古包群，看見頗多汽車停泊，也放下心頭大石。職員問我逗留多久，只說即日來回。沒有辦法，囊中拮据。

放下背包，便立即沖去無邊大草原，那個Song Kol 明明是高原上的一個湖泊，但大得似海洋，岸邊如沙灘，不停有浪水湧過來。但其引人入勝之處，是有條長堤分隔部分湖水。堤岸令入面的湖水異常平靜，靜得有如明鐃，是小型版的天空之鏡，十分誘人。

然後走上草原看動物，接近原始大自然，看著如此多的羊隻表演一次羊群效應，很有趣。

這舒服的環境大開眼界，還有蒙古包。本打算在這逗留一晚，嘗試在大草原看星，但問問有無車回Kockhor 再算吧 ! 隨意找了一名當地人，他們則要離開，只收我500som ，比來程時的1500som 平得多，二話不說，價也沒議便揹上背包跳上車。這樣就省了1000som 裶常興奮亦很感恩，中亞總給人無盡驚喜。

就這樣，一整天座了六小時的車，在香港來回廣州四五小時便叫救命，對比這真是小菜一碟。

回程因下山，兩小時多便到了市內。遊盪了一會。這城比大埔還要小，市中心算是一馬路穿過，有數間酒吧，雜貨店，賣衫的及小販，

找了一間紀念品店，一頂吉爾吉斯帽才150Som(25HKD) 比Bishkek 只是4分1價錢，是當地人經常帶的。

本可以直接座車回Bishkek 但若起行回到已八點多，怕危險，亦不想面對西面姊妹花。倒不如在民宿留多一晚，這裹的民宿很簡樸，無上網，也無LCD 電視，但很骨致整齊，尤其房內的大地毯，可惜手信店買不到如此霸氣手信。

這位小孩經常入來我房搗亂

完結了Song Kol 明天回Bishkek，很感恩駛費比預期小。但發覺身體狀況愈來愈差，步跑少了，經常吃牛油，而中文都退步，經常寫錯字或者執筆忘字 !!

Pish

正評 打算grad trip都係陸路新疆>哈薩克>土庫曼>伊朗>土耳其
想問幾個問題
如果我係哈薩克去土庫曼係咪一定要經烏茲別克？因為我搵咗好耐，見其他人都係呢條路線
同埋巴打記唔記得哈薩克入土庫曼幾錢到

如果有時間去埋高加索，因為真係好靚，我覺得正過土耳其，哈薩克入土庫曼係得一個篤篤位入到去，個個比lonely planet諭為最難過得關口，交通太唔方便，我識有個鬼頭過度，而網上都搵到個大陸人都係個條路，搭的士四年前要100蚊美金，依家就唔知市價，我覺得烏茲別克都值得一去ge

評已正

巴打介唔介意留tg傾？ 諗交通諗到頭到爆埋

Day 27 文化交流 8.11

去旅行最特別之處，除了可了解當地的風土人情外，亦可和其他國家人交流向自地方的情況，擴展世界觀。昨晚在Guesthouse 來了一對法國男女，他們是踩單車去旅行的。在旅行所見的人，才發覺自己的經驗簡直是幼稚園水平。有人駕車，有人騎電單車，有人踩單車，差在未有人徒步。在早上，一起用早餐，閒談間，來吉爾吉斯的外國人，十之八九都是法國，他們說，因這國免簽，，他們說: 是吉爾吉斯的大草原吸引他們。

總覺得每個法國人總為們他的文化深感自豪。每個都問我有否曾到法國，起初都會說因太貴，學生負擔不起。後來，哈哈，會門面答一句，法國是浪漫的國度，如去，一定會和愛人前往。他們總會問我來自何方，更會好奇我的年齡。
打從心底，不想太年輕就去歐洲文明國家，一來太貴，二來，不難去，年紀大去仍心有餘力，停不如趁年輕去一些19 特別，特別19的國家去挑戰自己。

席間，好奇歐洲的經濟情況，他們說歐豬五國就有問題，但法國屬大經濟體系暫時未受影響。再問起那75%富人稅，他們說只是很少數有錢人才收，而且下年將會減少到50% ，希望有錢人會回法國。就此享用完早餐，收捨行裝，便離開Guesthouse，不太捨得屋主婆婆，到了鎮中心便找Shared Taxi回首都。

中亞永遠都不能用邏輯去解釋，由Bishkek 去Kochkor 小巴是350 而的士是450，返程的士卻是300，但遇上不幸的事情，我身旁來了位衣衫襤褸的酒鬼，開車沒多久便昏睡。但我一直小心翼翼。突然，他不斷打乞嚏，口嘖出的口水直接射擊到我身上。心知這程的士不好過。成身酒氣，口裹泛出陣陣魚腥味，把口好似個廁所無咸水，D屎谷住係個屎坑到發酵，比裝屎還要臭。唯一擔心的是身上的金錢，怕他醉翁之意不在酒。中段，他夢遊整個人撲向我，幸好我機警，一手推向他，報了一個凌厲的眼神，加了一句廣東話粗口，整車乘客都靜了，包括車頭那名煙產。他開始有所避忌。就這樣眼也不眨便捱過兩小時多的車程，看著GPS 見的士到了旅舍便立即叫停車，酒鬼想拿我的Nexus 想幫我時，但安全起見，立即跳車走人。

回到旅館，繼續省錢之旅，以彌補過去數天的洗費，及未來的Visa。回到Hostel 第一件事是去洗澡。由於Kochkor Guesthouse的水源珍貴，所以洗澡要收錢。而我已有兩天只是抹身渡過。
省錢就如時間一樣，要擠總是有的，買了薯仔蕃茄才5HKD 便一餐。

中午太熱，睡了一覺，之後見到一個法國人說去中國，和其他人跟他分享中國之旅，對外國人來說，這是神秘而又特別的國度。原來我國鐵路的硬座早已聞名海外。普遍評語，Like A hell, But very cheap. At least try this one time to understand Chinese culture. 嚇得那法國人死去活來，還問了很多中國跟香港的事情，才知道原來中國是禁止外國人進入西藏，也禁止陸路入疆，真慶幸自己有回鄉證。

下午，天氣轉涼便出外準備物資，買了毛巾，換了錢，更發現了一間吉爾吉斯的小食店大排長龍，好奇之下，便一試。賣類似北京烤卷卻是一型版，85Som (14HKD) 食了4分3便投降。

在Bishkek 街頭有很多果汁賣，應都有人磅重收錢

明天，希望能跑步，更重要的是辦烏茲別克Visa

Day 28 意外 8.12

在Kyrgyzstan 辦Uzbekistan 要找一位識俄語的在大使館登記，然後再遞上文件，包括上網填好的Form 再等數天，再找俄語人仕打電話預約取簽証。

再一次，中亞永遠給人無盡驚喜。今天要去辦烏茲別克Visa。旅行書說逢星期一是休息的。但儘管硬著頭皮一試，簽証約要等上三天，本打算在烏國辦証期間，再去Karakol 行山看湖，然後回Bishkek 拿Visa，再入南部城市Osh 過境 。在普遍文明世界與中亞最大分別是，這裹所有事情都不能預測。

另一特別事，是昨晚回Hostel 後，有人問我 Are you running ? 可能他見我一身跑衫跑鞋。約今早晨跑，他帶了我去旅舍附近的湖區慢跑。一跑便跑了差不多50mins。

吃過早餐，收拾好一切，帶齊文件，八時半出發，到了烏國大使館見有人排隊，但他們說星期一不開門便放棄了。我便決心等到十點，還好有的是時間，心中盤算，預了今天又摸門釘，明天再來。

九點半多，前兩前的日本人也來了，到了九點五八分，工作人員出來，但今次不再是皇帝不上朝，而是點名。我是最早來的，竟是最後一個進入。但最令人意外的是效率快速，旅客進去四五分鐘便出來了。

到了我進去時，跟吉國的領事館一樣頗簡單。她只要我交部分文件，相。然後便進去。等了三四分鐘後，大使拿著我本護照出來叫我交了65USD，一手交錢，一手交貨。一看，已經不用等，可以拿Visa 走人。起初我是非常興奮，因為可省卻回來Bishkek 叫人打電話的麻煩。到了8月19日可以過境走人，完美配合。

再打開護照一看，仆你個街個Visa 是8月14日，而不是8月19日? 我再去大使館敲門，那名冬茹頭的鬼婆，隔著鐵欄只說了一句: 地姦青，便入了辦公室。
門外領事館只餘下我一人，大風一吹，一塊黃葉風中翻騰三周半飛過，我呆了呆，心想: 乜撚野地姦青?

停了兩三秒才知，屌你老味 Date Can't change.
心中除了粗口，不知還有什麼好說。中亞的官僚作風真教人心悅誠服。唯有積極點，幸好入境是8月14日，不是今天。

唯有改動是，放棄Karakol 直接去Osh 然後過境，因為整條路線最重要的一部分要趕著去做，就是要在兩星期Uzbekistan Visa 逗留期間去辦 土庫曼簽証。

DOWNLOAD 左但唔識整

如果add到add lokyiu95

巴打寫得好好，搞到我都有d想試下去

巴打一條友去d咁山卡啦既地方真係好型
亦好同意唔應該好似港女咁淨係去日本食魚生
敢問巴打點解唔由西藏出發西行而要去中亞五國
中亞有乜咁吸引之處？

中亞永遠給人無盡驚喜

蘇聯嘅的士佬全部都係仆街黎
有時間的話寧願等一日一班嘅小巴都唔搭的士

其實去旅行唔係為左去完之後扮型係度耀武揚威

西藏出就應該係尼泊爾，印度，巴基斯坦伊朗
巴基斯坦同伊朗個邊境好易俾人綁架( 認真) 好多旅客都係咁，而且印度夏天去實在太熱，中亞有咩吸引你繼續睇就會知，D 國家唔太俾國際重視，但入面D風景，建築都好正

周圍D的士佬好多都係咁，大陸一樣

Day 29 轉移 8.13

昨天權宜之下，決定放棄Karakol 立即轉戰南部城方Osh。

晚上六點便到Osh Bazzar 找的士，一落車，向其中一堆人行去問去OSH交通，的士佬的嗅覺就有如天葬的烏鴉，一大群飛過來看看獵物，愈問價時，對面街的的士佬又加入戰團，愈來愈多人加入，五馬分屍 !! 十幾個的士佬圍著我被當地的士幫扯得如，有的扯手，有的攬腰，有的拉腳。他們初開價竟是1500Som ，立即拒絕後，便降到適合人類乘搭的1000Som 。對面街的司機也加入戰團，結果有成廿多人圍著我。在外地最有效的還是說廣東話，一句粗口問侯 ，突然他們被一句「_ 你， 死_開啦 !!」 有如無雙亂舞，全部人彈開發呆了。然後便拿筆指著對面過來的司機，方天畫戟指著他。他呆了一呆
「講啦，幾多錢呀」
仍是沒有反應，只寫了Osh 。我再寫1000Som ，他呆著點頭成交，幫我扯出重圍。看來仍未被一句粗口問喉回過神來。

就是這班契弟們扯到我差點五馬分屍

的士司機

小妹妹

Shared Tzxi 的其餘本地人都對我十分好奇。就這樣進入瘋狂的士12小時之旅。我在中間沒有依靠，比較難入睡，但一想起旅行路線圖，便覺得充滿希望，終點站一定會成功 !

晚上停店充肌

早上八點多便到Osh, 南面的第二大城市，天氣頗清涼，立即去找落腳點，幾經辛苦，也算找到偏遠的旅舍，由住宅改建而成。房東就是伊斯蘭教徒。旅舍比較簡陋，可是最平的，沒辦法，向現實低頭啦，窮拎。

放下背包，立即去吃早餐，三件包，一杯茶才6HKD 吉爾吉斯的物價是平得難以置信，港幣1元仍有東西可買。

醫肚後，就行逛向景點，愈來愈接近伊斯蘭教國境，很多清真寺，穆斯林的打扮。但Osh 出名的市集，覺得不外如是，大失所望，全都是賣大陸的淘寶貨，可笑的是就算是山寨品來到吉國都是舶來品，亦是正版價錢的6至7成，如果Osh 個市集在書中都可以叫做Top see sight, 咁羅湖商業城可以列入聯合國教科文組織列為世界遺產, 唯一後悔沒在Bishkek 買吉國紀念Tee.

中午去了Lonely Planet 介紹的餐館，結果做了法國思想家伏爾泰的兄弟.....伏已中，其實都很佩服那廚師可以化神奇為腐朽將一兜意粉煮得難以入口，始終洋鬼子的口味不太適合我。

唉，又一次盡信書不如無書，Lonely Planet 中亞的地圖是錯漏百出。幸有Google Map。下午原本想買地毯，但一看往後的旅行國家，更為吸引。愈來愈覺得旅舍細小的好處，在客廳擁擠情況，大家也很親近，互相交談。

總結，吉爾吉斯，撞板很多，觀感不太好，但各花入各眼啦，行山也算是不錯選擇。

明天要早起去過境Uzbekistan，整條路線最重要的時刻終於來臨。

PS 後記，中亞數國都好似進入左黑洞，無乜太大改進，但後來得知BNO 可以去吉國免簽以行山，湖景亦是不錯選擇。

好正

巴打帶左咩機去影相

留名睇遊記

好多人都問我呢個問題，其實個度d景咁靚，拎咩機影都好正,唔關咩機事，我係拎prosumer 都幾舊下，nikon p500

免簽

肆: 綠帽國.烏茲別克
前言:

出發前，對烏茲別克的理解不太深入，只是間中聽過這國家的名字，是緣於世界杯足球外圍賽對香港。當朋友向我介紹時，我仍很懷疑，究竟有什麼引人入勝之處。結果他向我展示了幾張圖，

藍色圓頂的清真寺，簡直是令人垂涎欲滴，這些精緻美麗的建築，的確是非去不可。

但Lonely Planet 說烏茲別克是令人又愛又恨的城市，他遺傳了蘇聯前共產令人窒息的官僚及維穩制度，更什者是在首都Tashkent 比中國的安檢更厲害，十步一岡，而那些保安職員全都是戴著綠色的帽子。雖然其清真寺是引人入勝，但Uzbekistan 並不是太友善的國家，首先是獨裁統治，而且前幾年有人在Andijon示威反政府，被政府武力鎮壓手無串鐵的示威者，頗有中共六四易影子。 另外，Uzbekistan 跟鄰國關係不太好，早幾年曾在吉爾吉斯的Osh 策劃過暴亂。總的來說，又愛又恨，的確能夠形容Uzbekistan。

相同的符號在各地有著不同的演繹，7字在基督教是代表神，但在廣東省尤其是香港，就代表染。在中國戴綠帽等同男人大忌，但在此，個個紀律部隊都戴綠帽，非常有趣。

令一趣事是烏茲別克的銀紙，第一次去大面額的國家，動不動便幾萬蚊交易，但最大的銀紙只是1000Som ，只值香港3蚊，所以出街都要袋定一大疊銀紙

PS 依家烏國最大面值貨幣已經去到5000SOM，但匯價亦都由1USD =2500SOM 變到去1USD =3500SOM 就算暢哂5000SOM都要拎到磚頭咁

在Uzbekistan 目的有數個，去三大古城 Samarkand, Bukhara ,& Khiva ，辦重中之重 Turkmenistan 簽証，與及嘗試去Moynaq 去看鹹海退化。

繼續中亞黑洞之旅........

Day 30 一鑊泡 8.14

終於來到重中之中的烏茲別克。但今天所發生的，簡直是折磨鬥志。在中亞，真是盡信書不如無書。

原本七點出門去邊境，但早餐店仍未開門，結果用完便宜的早餐。八點才走，臨別秋波，決定大吃大喝，也為難捱的一天注入動力。四個炸包，三隻蛋，三杯茶才十元，駛盡吉爾吉斯貨幣，射落海都唔益的士佬。

出發去邊境，Osh 是多國邊界的交點，分別是Uzbekistan，中國新彊喀什，及Tajikistan 。而Loney Planet 的提示是在巴士總站對面乘座107或113的巴士便到烏吉邊境。到了巴士站，等了5分鍾，113巴士便到了，慣常上車。一路看地圖GPS，為何車會向西行，眼見都是邊境，但和書中說的10公里大有分別。沒辦法，唯有繼續等，客人愈來愈少，到最後只剩下我一人時，再看地圖，直路只走到一點，司機卻說終點站到了。我嚇呆，再拿中文版的Kindle 一看。屌，英文版話巴士站對面，但中文版卻說在巴士站座車。本英文的LP已經中過幾次伏，僅有的理性阻止我將他凌遲處死。心想到底也是113，搭倒頭車吧。結果到了市中心以北的地方。司機示意我下車，叫我等107，因為已經到了終點站。心中的粗口猶如黃河崩堤，恨的不是浪費金錢，而是今天寶貴的時間。原本想過境去Kokand再入首都Tashkent，所以時間緊迫。
紅圈的就是Kokand

不停安慰自己，Uzbekistan 同Kyrgyzstan 有一小時時差，還可以趕得及的。等到107再過境，才20分鐘的路程。和之前哈吉入境一樣的關口，入境人員很友善，眼見我是旅客，會還我們打尖，而Uzbekistan 那邊比想像中容易，少於一小時便完成了。心想，藍色清真寺，我來喇 !!!!

但一出關口，竟是荒蕪一片的一沙漠。出到外國，很難再用香港那一套，在羅湖一過關就有港鐵直達市區，原來是一件了不起的事。在關口一出，只有血盆大口的的士司機。去Tashkent 的要30USD，而去Kokand 的太少人，要一人包車40usd，而去最近的大城市，Andjon 卻是5usd ，但要儲齊4個人。最後，便決定先去Andijon再座車，因為在關口座的士實被人劏，唯有將距離減短，以免失血過多。
突然，有位鬼婆提議一起座車去Tashkent ，被我一口拒絕。
我說太貴，她說你去Andijon轉車是浪費時間。
我說在Andijon大把車轉，而且平於30USD，還有彈性選擇Tashkent or Kokand。她借了Lonely Planet 一看，才知被搵笨。一看便知她事前無搜集資料，毫無準備，一無所知，戇鳩鳩生勾勾。結果跟她說了句 you can go to japan to eat sashimi la 便分道揚鑣。的士司機說人不夠，只有三人，結果又加價，的士佬永遠都是窮撚最大敵人。
途中，他說，自己是23歲，但已有妻房兒女。更想不到我是和他同年，就由香港隻身來到烏茲別克。我也笑說對他23歲已養活家庭也自愧不如，也想不到，他年紀輕輕，已經識得係關口呃人錢。
到了Andijon已11點多，他說Kokand去Tashkent 的車不多，結果便決定先去首都安頓，擇日再戰。跟他換了Soms，想起都心傷，官價是1USD " 2600 SOM ，但他只兌到2200 SOM，還有收多的士費用，落車時，唯有祝福他連生貴子生D仔有兩個屎忽。
到了Andjon ，立刻找到架的士是30000Som，上車的三位烏茲別克人對我十分好奇，但遺憾我的俄語不好，難於溝通，有點後悔去到一個國家，沒有了解當地語言。令到交流少了。他們努力地跟我說俄語，我也是笑而不語，只是努力記下他們的名字。由Andjon 到tashkent 一路髮夾灣落山，而後座的行季箱已被其他乘客霸佔，自己就柒柒下攬住個65L 背包，烈日當空下座7小時的士
發覺去旅行，總有人問幾個問題，為何一個人去旅行，為何不辦BNO，問我多大，BNO 除了說愛國，實不想責備我母如此愚笨的行為。
到了當地時間5點半就到了Taskhent ，下車時司機再收多5000Som，我發誓如非必要，不會再座的士。計番俾人昆條數，其實同30USD 差唔多，或者我都應該同條鬼婆去日本食魚生。一到涉就是找落腳地，Lonely Planet 介紹的最平的酒店，比黑洞還要暗。實在難以接受，於是去了Guest House，途中想在Bazzar ，兌換Smo ，因為黑市價比官方平30%多，但卻無人問津。到了GuestHouse，他說Full 了，再去北面最偏遠的，也說滿座，但可以訓戶外。也算為今天大出血省下錢吧。

和Guest House 的旅人閒聊才得知土庫曼的Visa 是非常麻煩，而他們最後都放棄了。他說，我在烏國Visa 只有15天，而他們辦理的時間是18日，他們會要求你先延長Visa 再去辦理，而烏國是絕少延長Visa 超過1星期的。
今天天手直是一大困境，為了今天的超支，唯有練仙食麵包，即使困難我還要去試，烏茲別克醉人的建築我來了。

Day 31 機警 8.15

人在最危難的關頭，總能激發出潛在的智慧。

昨晚，房東叫我回房睡，因客人未到，但睡夢中，他們突然拍醒我說客人來了，於是便趕了我回戶外訓。其實正中下懷，因訓房是18USD，訓戶外是10USD，也省回一些費用。他們不停向我道歉，又說半價房費，在中亞旅行，有更大的風浪還等著我，對他們的道歉，沒有一點憤怒。只是想快些入睡，而房費也堅持付正價，因為這是我享受到服務的收費。

反而想快點進入Grad Trip 最重要部分，土庫曼簽証。整條路線最難預測就是土庫曼，人稱中亞北韓，不太接受旅客旅遊，要進去較平的方法就是Tourist Visa，要有Iran及Usbekistan的單次入境Visa 才石。而且極多人都鎩羽而還。若我過不了土庫曼，整條路線就如斷橋一般，少了一截，雖然我可以出超必，座飛機，但就失去了整個意義。為了土庫曼，先後辦了前後兩國 烏茲別克，及伊朗的簽証。

今天一醒來，心知不妙。五點才起床，比預定的慢了一小時，牙也不刷，便沖了出去。由於烏茲別克與香港相差三小時，因此不太難受。旅舍在偏遠北面，我知靠步行一定趕不切，因為書中說，五點半到，才是第三名。而土庫曼最麻煩之處，首先點阿不是用電腦登記，而是用一張紙寫上大名，很不安。而辦事的綠帽軍則掌有生殺大權。因為只有一張紙，沒有任何紀錄，他可肆意更改名單，而你能夠做的就是賄賂他，除此就只有祈禱。

另外，他也有眾多中亞國家的麻煩官僚制度。領事館開門時間是10點至12點半，而網上說，領事會先辦當地人簽証，再辦外國人的。但有時會提早關門，什至會因事休息，眾多原因令它成為世界最難簽証。

面對種種困難，令其旅途充滿未知之數，就如玩RPG一樣。眼見五點正，距離約四公里多，唯一能夠做就是綁緊背包，拔足狂跑，跑下停下，再望地圖以免迷路，就這樣汗流浹背到了附近。

一看Lonely Planet 又驚自己中伏，始終對此書信心不大。一路望左一路望右，書說領事館在南方航空辦公室對面，但看完仍未有發現。只見一座白色宮殿一直狂奔，只見南韓領事館，生怕書中又將土庫曼和南韓更換了。

停了下來，不知如何，看見綠帽軍﹛便問他，他說是往後走，再狂跑，原來之前路過的一座白色宮殿就是土庫曼的領事館，好不豪華。比之前辦簽證的領事館大得多。行到南面的出口，問綠帽軍，拎紙寫名。他們說是在北門。然後便用400M 1分正, 800m 2分正, 1500m 3分45的速度跑了100M。北門的保安，對我這少見的東亞人種很好奇，不停看護照，又問我跑過去? 他們說了一些我不明我語言，便給了一張紙，原來我已經是排第二名。寫完名，一直想走，因為怕他要收排隊費。他們說，十點開門，你早十分鐘再回來吧。

總算完成了第一步，仍不知他們會否調名，唯有聽天由命。完事後才六時多，決定行逛Tashkent 首都，有很多有趣建築，悖有很多綠帽軍，比中國的國妻及城管更嚴密，國會大樓不準外人行過，火車站出入都要檢查護照，更不準怕照。據知，因前幾年，地鐵有多宗反獨裁政府炸彈襲擊，才使首都的綠帽軍差不多是平民的十分一。

吃過早餐，這裹的物價真的很平。到了差不多時間，再回領事館一看名單。幸好沒有調包，等到十點，職員叫了我的名字第一個進去。同行一對外國情侶，細問他們，辦Visa 不難，只需等一星期，但要有伊朗簽証影印。呆了，只希望內有影印機吧 !

進去時照舊搜身，拿走所有器材。望去領事一看，叫我準備護照及伊朗簽証影印，還要是彩色的。媽的，在這地方怎能有影印，還要是彩色的。還有一份俄文申請表，幸好有位俄國人略懂英文，解釋給我聽。總算填了，尚欠的是影印本，跟了職員求情，說出外影印完，再回來，幸得他首肯，可能見我是少數的香港人?

那俄國人，帶了我去對面馬路，見到了南方航空辦事處，他帶我進了一間旅行公司，他們說不能為外國人影印。就在這時，突然急中生智，倒不如去南方航空一問，說到底大家都是中國人。進去後，他們以為我是去改機票，但經身體語言解釋一番，便知我是要影印。用了Nexus 7 打了俄文的Colour 給他們看，他們卻愛莫能助，因此機只能黑白影印。但此時，有位高層進來說要打電話，問了兩句，然後他便帶了我上二樓，找一部Printer。但著不了，我倆不停研究，不停按制，抽插蘇頭，插到就快噴水。在這生死危急存忙之際，就算是核子反應堆，我也會去研究。因我不想再在Tashkent 逗留，亦都想一鼓作氣，了結Turkmenistan Visa ，難得今天開門，若明天再來領事有喜，便要等到星期一，未必夠時間，亦被免夜長夢多。

那部Printer 著了，看著他嘖出的紙，緊張得如看岩士唐登月。嘖出來的是彩色，我不好意思地印了四張，他們竟分文不取，毫無怨言，令我非常感動，幫我手的員工並非中國人，但很感謝南方航空公司的幫助。

立刻沖回對面，幸好領事館仍未關門，職員還讓我再排隊進去。領事再看文件，問我伊朗到那個城市。看著日曆，然後叫我22號回來取文件。此刻，我興奮得跳起叫了出來，忘形得和職員握手。每次辦完中亞簽証就如到了一個Checkpoint ，整條路線終可架起來連成一線，只望可如期拿回簽証。

旅行，就如冒險般，總是面對著不同的困難，等著自己去克服，這亦是最好玩的地方，因為最能夠迫出內在潛能，亦都能夠訓練自己解難應變能力。

中午，烏國的生果非常平，只是1HKD 就有兩個桃食。
下午，在Hostel 鳩hea時看到兩二外國人，他們自稱是加泰羅尼亞人，卻不願叫西班牙人，他們跟英國人說，就正如你們跟蘇格蘭一樣，席間，不停插西班牙政府無能兼養懶人。身為香港人亦有種難以理解的認同

總覺得外國人對國土民族自決也有爭議，但總不會情緒化地咒罵。
在Taskhent 景點不多，且周圍都有綠帽軍查護照，只想快些離開，望今晚可去三大古城之一 Khiva 。

Day 32 眼界初開 8.16

整條路線的重點在於烏茲別克，臨出發前已查了相關資料。他的建築物只能用扣人心弦來形容。就算是網上的照片已叫人陶醉。而我更為此準備了16Gb SD 卡。而Uzbekistan 的三大古城更是旅客必到之處。

昨晚，本想找巴士去Urgench 再到Khiva ，但一到巴士站就嚇到傻了。那巴士站報廢，只剩下的士司機獅子開大口，不要說是Urgench ，就算是最近的Samarkand，也難以找車。開始明白中亞黑洞的威力。那本Lonely Planet 完全沒有提及巴士時間表，就連去巴士站也分數個，最重要的骨節位只是略略兩三句帶過了事。

結果，到了火車站碰運氣。看到有過夜車去Bukhara ，三大古城之一。結果排隊，但到我時經濟位剛售罄，只能買貴價的商務位。但要每多一倍價錢。個人而言，不太想留在首都，房費太貴，而且頂不順那些綠帽軍。

火車的質素屬於大陸的軟卧，火車七點便到，但九時才開，我不知是否直達Bukhara ，但一覺訓到天亮六點起床。七點到涉，同車的乘客帶了我座小巴到古城區，免受的士佬之苦。

沒想到會提前來Bukhara，所以Google Map 沒有下載地圖，幸好之前手多用了City to go 下載了所有uzbekistan 的地圖，配以GPS本以為有備無患。但一下小巴，縱橫交錯的路段，令人措手不及。結果行錯了方向，走進了不知名的屋村。問當地人又摸不著頭腦，正當在街上發矛之際，大力一按Nexus 7，放大了要住酒店的位置。原來走錯了另一方向，幸好還早，浪費了一小時也不算太大影響。

走過橫街窄巷，總算來到旅舍，書中說這建築是18世紀建成﹛已有二百多年歷史。亦都非常破舊，沒有WIFI ，不過想，就算有WIFI 也不多用，還是省著錢吧。

老闆有限的英文，濡通起來非常有趣，不停說杰泰 ( 中國) No problem no problem Bukhara 范特西，范特西，就這樣，打點好一切，便出發行逛。

Bukhara 被稱為三大官城，曾是絲綢重鎮，則是當時的國際大都會，但現在只剩下沙漠中的古老建築。証明光輝繁華，也是剎那之間，慶幸的是烏國錯受共產統治，但沒有遭受文革之蹂躪，令後世仍能飽覽如此風光。

一到大廣場，周遭的烏茲別克的花紋建築，已令人禁不住拿起相機狂影。即是在網上看過照片，望梅止喝。但現場看也忍不住去驚歎。每件建築的外牆都是一伴藝術品。旅行最特別地方，仿在於當網上看的照片真正展現在你眼前，那份滿足感是妙不可言的。

雖不是讀建築系，但仍能感受到對歸及藍色圓頂充滿回教風味。另外，Bukhara 實在有太多旅客，酒店林立，手信價格也頗高，放不下手去買。

烏國的Bonaqua

於是便出發去Emir 宮殿，入場費也數一數二之貴，6500Som ，但進去時內裹的裝修擺設已值回票價。

去程時看見一座建築頂上有一座明珠。另外，第一次看見有5000Som 紙幣，但拎有人不肯跟我換，可惜。

在烈日下，走了去看底坐的Bukhara 有名的建築。而明珠背後印著烏國的領土，因受不了強卷，便快快走人。回程搭了巴士，上了一大群小學生。眾多當地人一直對我充滿好奇，每次上街都招來奇異的目光。他們有時會猜我來自何方，總是說日本南韓，馬來西亞，什至是印尼，反而中國卻是少數，真教人失望 !!

和小學生玩了一會後，又回到市中心，滿以為完成了九成景點，便回旅舍。

一支脆皮3蚊都唔駛，都唔知去邊度搵

五時左右，和老闆分享了眾多照片，看見那明珠底座的景點，好奇地問，那四條圓柱的建築呢，在Bukhara ? 為何不見。

他說了 one Minute，然後拿出了一塊白板地圖跟我復習景點，原來還有眾多漏網之魚。便立即再出發。

今天應該是影相最多的一日，差不多是三百多張，影到六點多，發覺遊人漸少，便決定用膳醫肚，經過一番波折，總算找到一間Cafe，但一直覺得被搵笨，一碗飯說加大收了兩份錢，香港加1已過份，他們竟是收加2，無奈很久未吃過飽飯，而且埋單也是22HKD 。算吧

三古城之一的Bukhara 已叫人眼界大開，真不知往後怎辦?

Day 33 逗留 8.17

出發前已打聽出中亞的交通經常給人驚喜，所以額外逗留多一天也不奇。
而鳥國更禁止巴士在晚上10點行駛，令過夜巴士念頭要打消。

昨日聽房東說5:00 有一班去Urgench 的巴士，本以為上午可以在附近景點遊覽一番。繼昨天未完的景點，在城的周圍，分別要座小巴，有點像墨西哥城，但距離只是5~6公里，可以即日完成。

首先去城東看Bakhantdin Naqshband ，又是回教徒的重要景點。到達後是慣常的墓地。九點多到已有眾多遊人。教特別的是一棵樹，是先知打在石上用柺杖所創造的神蹟。

中亞沙漠的天氣。中午的陽光曬得眼也睜不開，最後拮据的我也忍不住要買太陽油。然後，往另一景點，在新版的Lonely Planet並沒有提及 只有在舊版中文書看見。叫做Chor Bakr 的地方。到了城西市集座車，發覺那107號車已不復存在。問了當地人才知是202號車。在中亞，真是盡信書不姑無書，Lonely Planet 在這不石預測的國度，只是幫到少許忙。

看見一群烏國小朋友在欺負一嬰兒

6公里的路程很快便到達，車上的當地人對我這罕見的東亞黃種人非常好奇。遠處已看見兩個大型圓型。他們叫我好好享受。進去時不小心拿了相機拍門口。售票員說要按例收多3000USOM，但我懶皮地說，No photo No photo。

進去後，是Bukhara 少數寧靜的景點﹛真拜Lonely Planet 所賜。若記在書上，實蜂擁而至。這是我較喜歡的景點，三大門神有三屠樓高，仰望上去已感到其宏偉。但當局在中間種了大樹，令人不能一次拍下三門的合照。望著那高聳的門口，真慨嘆古人的建築藝術，真的美侖美奐。陽光太曬，留了不久便離開了。

門口等車時看見一群烏國司機，雞同鴨講了數分鐘

回到市集，當地人對我實狂太友善，也嘗過出名的串燒，比吉爾吉斯相對細小，也比較平。本想完成南面的另一清真寺。但看錶已一點多，回寺收拾行裝也差不多座車。到達旅舍，店主說12點前退房，若不每小時2000Som ，結果又被斬了一頸血。

然後跟他們說出發去Urgench，但店主和外地旅客無不驚訝，因為去Urgench 也要5~6小時，到達也是半夜，而店主所說的5:00 是清晨不是傍晚..........

則代表我要留在Bukhara 多一天。

閒來無事，在舍內避暑，也跟其他外國人分享了旅行評息，更重要的是談及中國文化與香港近況。他們無不說中文易講，但難寫，我說易講的是普通話，香港是講廣東話的，還要難得多。
而那些字他們說好像雕塑一般，由外來人客觀看自己的文佬是一件趣事。

傍晚，先到Bazzar，確定位置，因明天早起，上車昤，又遇到一定烏國人，少數能說英週的，不停問我東西，還留了電話說有問題可以找她。若不受儒家文化浸淫，發乎情止乎貌，一定會攬著她狂鍚。

晚上又回到那間餐店，本想叫飯加薯條便算，每一樣是1000som，但結賬又變了4480，他說飯和薯條一叫就要叫兩份，擺明巧取豪奪，你倒不如說每項2000啦。但這總忽城中的裹客餐廳好，因為那裡是沒有標任何價錢的，任老闆全意收費，可惜烏茲別克無警訊，若然這些黑店一定倒閉。

返回旅舍，房東向我們展示他的收藏品，蘇聯時期的襟章，共產主義的空傳技倆真是一絕，看著那些人面，就是所謂烏托邦的新人類，很多人都游信是追求美好的世界，但現實卻成為了獨裁者的工具，更是一場大災難。所以1984, 動物農場及美麗的新世界，是十本最愛的書之中。

望明天能到Khiva ，去這真是一波三。Bukhara 的確是值得一去的古都，但太商業化，若土庫曼Visa 成功，會再來的。

其他Bukhara J圖

Day 34周車勞動 8.18

經昨天一役，今日一定要搭到車離開布哈拉。一起床時眼見NEXUS 的當地時間是4:10，就以為實遲到，以接近光速收捨所有行季，夾帶私逃，5分鐘便快速閃人。

一出街外，烏燈黑火，可能在香港以為街燈是必然。真是伸手不見五指，只是慢慢寸步離開小街，我也不明為何有此勇氣去獨闖，若有人行劫，真是滿盤街落索，但又想，這麼黑，他也見不到有人吧。去旅行，是令人急速成長及有勇氣做一些在香港難以想像的事。
黑夜慢走，唯一好處，應該是可以在黑夜中看到繁星閃照。與此同時，仍有很多麻煩的士司機會問去何方，如非洲的獵食者，看著食物虎視眈眈。

成個城市都無燈，除了這座塔，有點似北韓，用盡整個城市的電力，去令高塔發光

總算想到解答方法，他們的士佬問我去那，只要答一個他們遠到送不了的地方便知難而退。
哈囉，搣太，喂呀威烏膏 ( hello, mr , where will you go )
嗯去, istanbul。
他們就會被雷辟得呆若目雞知難而退，而事實上，我也沒有騙他們，整個行程，都是去緊istanbul。

突然驚醒，當地時間是吉爾吉斯，而不是烏茲別克，意味仍有時間。揹著行季，行了差不多一小時，到了市場，眼看只有一個巴士站，捱著冷風企著等。等到5:30 仍未見車，再看旅行書，說的是在南而的士停車場等。到達後，真是一片大空地。也有的士佬引誘我去urgench。
一開口就知我是去urgench，然後竟然開價是28usd。
驚動得要看看手錶，瞇著眼，用廣東話對他說: 你訓撚醒未呀?

不知道廣東話是百語之母還是他心中有鬼，竟然減價去到20usd，又說沒有巴士。去了附近的士多細問，又是帶去搭的士。不_知所謂。那時只是想一直等，等到有無巴士，若無就等小巴，若果9點都未有，就唯有輸血俾吸血鬼啦。

等到六點多，有一架黃色的巴士絕塵駛來，立刻揹上行李沖上車，本以為今次實有平車座，一上車便問是否去urgench ，他說是，然後問幾錢，那司機，竟然開一個跟的士司機一樣的價錢，心想，若然，不如去座的士，正想落車之際，他說: 40000som 啦，顯然被司機食夾棍，始終座火車是公價，亦是最安全。人離鄉賤，心底很討厭被人宰割。

開車之時，伸出窗外看著那的司佬,向她揮手道別，始時懷著勝利的笑容勝過萬語千言，無巴士，無你_ _呀，繼續守株待兔拉客啦。

就這樣，展開橫渡沙漠之旅，座著一部67巴士過差不多六七小時的行程，沒有冷氣，座位甩皮甩骨，只是靠著開車時的涼風吹進車內，若停車時，就如焗桑拿，周邊的只是無邊的沙漠有著些低矮值物。和當地人一起，他們很友善，就算語言不通亦面帶微笑。

1點左右到了urgench, 比想像中快，一下車人生路不熟，而且由urgench 去khiva 書中著墨不多，沒有標明地圖，唯一方法就是跟著當地人，他們帶了我上巴士去baza，然後座了一些trolleybus 只是700som。一到bazzar，立即醫肚，遠離遊客區，串燒，雪糕平了一半，醫肚後才整裝出發去khiva。

緩慢的巴士再用基比沙拉斯的速度奔馳，一小時多後，便到了khiva 城西。

根據地圖找了一間最平的旅舍。媽呀，這是離開中國後最舒服的住處，9.5usd 包早餐,wifi 熱水，比bukhara 及taskhent 抵得多 !!

放下行裝，立即遊覽三大古城khiva，整座城市都比城牆圍著，較歸一且面積不大，很快便行完。慣常令人讚嘆的烏茲別克建築。兩座巨杜叫人目定口呆，遺憾是太多攤檔，有礙觀瞻。

馬上醫肚，遠離城內，費用立即平了一大半，15蚊一大碗飯。平得令人尖叫。

[img][/img]

因太熱，隨身帶了支5L 水

[img]

三蚊一杯雪糕

明天有可能嘗試去moynaq 若成功便可回tashkent 拿visa。

巴打 直接睇緊blog到出土庫曼
中間都有條路Artyk 唔知work唔work?

我記得個陣去係唔得╴你可以睇番Lonely Planet

仲有 caravanistan，呢個網幾有用

Day 35 凋零 8.19

這天之目的地是出發去Moynaq 主要景點是看世紀其一最大人為自然災難，鹹海退化。早上六點便跳起身，去了Khiva 影多幾張相，少了遊人及日出普照下，效果卻有另一番風味。

七點多用過早餐，便出發去Urgench，其實很想留在Khiva 多一天，因為感覺很舒服寫意，無論是食住。雖然其早餐未必是最頂級，但已經很久未試過B&B。房東說可即日來回，但一看地圖，難矣 !!

Moynaq 是比較難把握的城市，書中說的不多，而且因為太荒蕪，所以交通不多，又沒有準確時間表，書中說Kulus 有旅行團，但盛惠千多元港幣，而我在Uzbekistan 的總消費才2600~2800 HKD。

今天，總共要轉五次車，比香港地鐵轉得還要密，每一次下車差點比的士司機挾走時，都有當地人幫忙，勝於路在口邊，不斷問當地人總能帶我去一上較平的乘車站。

就這樣，由Khiva --> Urgench --> Beruni --> Kulus --> Kungard --> Moynaq 。每程都用上差不多個多小時。當到了Moynaq都已經三點多，要住在當地唯一的酒店，破舊不堪，沖涼是在花園那邊，透過儲水箱供水，花曬的水如上了年紀的阿伯屙尿，逐滴滴滲出來，細水長流。不過對我來說，總比訓街好。

Moynaq 曾經是發達城市，當鹹海未減退之前，這是魚農業發達城市，但當蘇聯決定引湖水種植綿花，水而積不斷減退，結果綿花產量上升了1X % 但湖水減少了八成多。又一次見證共產主義化神奇為腐朽，與天相鬥奇樂無窮，真害人不淺。而湖水減少，收成減少，總多人口遷出，變成現在的境況。

從Moynaq 的旅程上認識了一位荷蘭人，細問下，原來昨天在Khiva 的塔上見過面，真有緣。
放下行李，出發不遠，一上山頂一看，卻是無邊的大草原。很難相信，五十年前，這裹是湖水，漁產豐富的地方。此情此景，慨嘆人為破壞，此內陸海已後退了一百八十多公里，則是廣州到香港的距離。

荷蘭人問，明明這計劃實施了十年多，見湖水面積減少，應該就要停止。我說，共產政權下，下屬不敢報導真相，中國時有發生。

這又一次見證共產的點金成石又一例證。

城市生命由人去賦予，高低也由人的品質去決定。當工業停止後，大部分人都離開了Moynaq。它是我去過最落後的城市。只有聚落，沒有任何交通工具，街道上無車，無路燈，無商鋪，路上間中有兩三名行人，各家庭的門都緊緊鎖上，留下的只有冷風陣陣。
而買物資要去分散在周圍的家庭式雜貨店。傳統破落共產社會典範。

荷蘭人舉了眾多相似例子。如美國淘金者，烏克蘭核爆等，也分享了彼此城市的近況及趣聞。如荷蘭，大多數地方低於海平面，而會起水霸抽走海水增加用地，令到一些島變了山丘，而人們仍是改不了口，說On island 及At some place等

Moynaq感覺如回到古巴城郊，人不太友善，看我們有敵意，曾進一間士多被人趕走，旅遊業不發達，交通不便，要經九曲十三灣才到達。

明天應該去三古城最後的Samarkand 或回Khiva。

我都係google maps住睇你遊記問下 純粹八卦
btw google到caravanistan個forum啲thread, 行得架

因為中亞D出入境成日轉，政治因素極度不穩，我都答你唔到
而 caravanistan 係最Update 因為係D 遊人去過，但建議都係跟番Lonely Planet D 大路出入關口，中伏機會細D

了解
btw好想去高加索

個陣同行有位朋友佢點都要去齊高加索同中亞，因為佢話佢依一世都唔會再佢個D 地方，咁佢都講得無錯，因為我都後悔無去亞塞拜疆同塔吉克。之但係都可以俾個藉口自己下次再去過

Day 36 轉移 8.20

這天是唯一沒有在當日寫日記，一整天都在座車。昨天晚上和幾位外國人在酒店用膳。西班形人那幾位真得很不羈，即使穿得很市井，裇衫波褲拖鞋都特別有型，這就是文化特質。在香港，不尊重歷史建築，什麼都拆，永世不旨望散發那味道。與外國人談話總能了解他國的近況，與及談起鹹海人為自然災難，及共產主義。

這間酒店在Moynaq是唯一一間，質素不敢恭維，但求過一晚夜便算。房東說，早上六時有車。但一覺醒來已是5:45，用了難以置信的速度，3分鐘執拾走人，還有時間叫那鬼佬友人。50分，到酒店門外，就眼見一輛巴士在幾十米前的馬路駛過。鬼佬說，行前去看吧。結果那架車調頭，幸有他提醒，若不，又要重轁Bukhara 的錯誤。 上車後才發現，這巴士是遊遍整個Moynaq 才出發，有眾多企位，彷如強國火車的硬座車箱。

旭日初升，就座了5小時，10點多才到Nukus 。

發覺和去程下車的地方相差什遠，吃過早餐，再問本地人的巴士就到了Nukus 火車站。

本身想買Nukus 去Samarkand 的火車飛。火車站排隊毫無秩序，相較之下，真替中國感到高興。細問下，到21號才有車去Samarkand，便跟鬼佬打算去巴士站座車去Urgench ，再看urgench 有無即日巴士去Samarkand ，怎料在Nuckus 竟有開往Tashkent 的車，還要是50000Som
還要途經Samakand 及Bukhara ，那鬼佬要去Bukhara 便一同上車，這是在中亞第一次安枕無憂。想起那程Bukhara 去 Urgench 的巴士開價是50000Som 而Nukus 去Samarkand 又是50000Som,Nukus 比Urgench 更西，而Samarkand 則比 Bukhara 更東，但兩程車費一樣價錢。真是不可理喻。難道上水去旺角又是8蚊，大埔去九龍塘又是8蚊。心底又想起那巴士司機，一大堆粗口湧上心頭。

在車上剛巧運到一名日本少年，和我年紀相約，便懂普通話，俄週，真令人慚愧，於是聯合國組隊出發。

巴士途經一大片荒漠，在車內若停車，便熱得如焗桑拿，幸好有先見之明，剃了光頭，但整個下午猶如煉獄般。

烏茲別克前幾年因通宵巴士有大型車禍，於是有規定，晚上10時起宵禁，巴士禁駛，9點多到了Bukhara ，和荷蘭人道別後駛了不久巴士便在餐廳停下來，在此休息休息。日本人說盤川拮据，所以我倆決定練仙，要在戶外訓一晚，難怪火車如此受歡迎，經常爆滿。
發覺遇見幾位旅客跟我一樣，都是小心駛錢，經常_ _ 物價貴，真是志同道合，物以類聚。
一整天都在車上渡過。

Day 37 精彩 8.21

烏茲別克，一直是我中亞之行最重要的國家，而三大古城更代表了整個建築的巔峰，今日去的Smarkand 更是中亞最靚的城市。從Moynaq 座了21小時巴士，終於來到最後一個重鎮Samarkand. 在Bukhara及Khiva 都有人爭論兩城的地位，但毫無疑問，Samarkand 一定是排在首位。和日本同行道別後，買了些朱古力做早餐，便乘上巴士上市中心。落車前已看到幾個藍色圓頂。

找到旅館，竟能讓我享用早餐，決定早午當一餐慳錢了。在餐桌上看到兩位亞洲人的臉孔，他們一面好奇，用英文問我是何方人士，說Hong Kong ，其中一位都說Hong Kong 便立即用廣東話頻道溝通。

打聽下，他也是熱愛旅行，是中亞之行第二位香港人。說起行程，他也是去土庫曼，提議先打電話才出發去Tashkent 始終那裡沒有平旅舍。說了不久，便轉了另一間旅舍平多2USD，明天也會跟著吧。

然後，隨意行Samarkand,其最大地標又做一些19大型慶典，只能說我們緣慳一面。

再往北走又是烏茲別克的地標，藍色圓頂，花樣的圖案的確很吸引。因中午太熱，便回旅舍小休。

下午再行，望著一行建築物實在欲罷不能，今天只完成一半景點。終於明白烏共為何遷都去Tashkent ，至少能夠保障這古都免受現代建築所侵蝕，維持些少歷史的味道。

始終未拿簽証，的確有點擔心，尤其聽那港人說，土庫曼簽証要寄回土庫曼當地審批，不是領事決定，更令人憂慮。

Day 38 長留 8.22
決定在Samarkand 留至星期日才回Tashkent，這應該是中亞最美麗的城市。早上，是到了烏國後第一次跑步，太耐無跑過步，日日在中亞食牛油，豬油撈飯，身體退化不少，跑一陣已經抖 不過氣。

用早餐時，有一名英國人說起他由中國過境去哈薩克的情境，巴士一停下，一整群大陸人就如保特壓槍沖100M 沖去關口，全無秩序，不停湧去櫃台，拿著護照拍打玻璃，外人還以為他們進入了毒氣室叫救命。而他企在一旁，說了句Stupid 。 雖然最後那一句有點浮誇，但他扮得活靈活現，引得身邊幾名鬼佬大笑，哈，這就是中國的形象，用幾多錢起孔子學院也補償不了。

我低頭不語用過早餐，幸好他沒有走過來問我Where do you from，可能是前宗主國對香港的一絲憐憫，若他問我來自何方，到底我怎樣簽，是很有趣的狂想。

會好像政府高官: 我不會回答假設性問題

還是中國外交官: 你這條問題是傷害中國十三億人民脆弱的感情

抑或是梁特首的說話技巧: 係我記憶當中，我無否認過自己係中國人。

不過，我有更富智慧的回覆

彼得都有試過三次唔認主耶穌，都仍然係十二門徒之首。 我認唔認中國人，已經唔再重要。

早餐後，到了昨天未走完的景點，那應該是最引人入勝的，全藍色的走廊，聰明地在旁邊的墳場走進去逃票，

遺憾遊人太多，明天再戰。
回到酒店收拾行季轉新酒店，再食多次早餐，就當午飯，就省回一餐費用

跟香港同行去買車票，原本想買星期日凌晨1點的那班，剛好到達便可辦土庫曼簽証，不用再在Taskhent 留一晚。但最理想的買不了，又要用多15USD 住旅舍。行逛期間，分享旅行經歷，最爽快都算是說廣東話周街爆爆，真係賞心樂事。

晚上和一群日本人交談，他們真的很有耐性去應付中亞，而且其旅行書也很細心認真，同行間會互相分享資訊，是值得我們借鏡。

唉每一次轉旅舍總留下些少隨身物件。

原本我都想畀正皮
但係見到樓豬自認蝗國人就忍唔住負皮

Day 39 閒 8.23

繼續在Samarkand 休養生息，發覺洗費高了頗多，預算開始有問題。今天去了城附近廿多公里的墳墓看。只對外國人收費，但門左邊又是中門大開，任人進出，可恨的是離開時才發覺。

回程時，同車的小朋友

感覺這國家匯聚了共產及回教的缺點，做事求其，對女性不尊重。可能被文明世界香港的高效率所寵壞。

很多景點其實繞道就可以逃票，簡單方便

下午又去了SHAKHI-ZINDA，應該是Samarkand 最亮麗的景點，全藍色的清真寺，對藍色份外喜歡，真是我杯茶。

烏國的食物太油膩，這天腸胃不適，肚腩浮現。

下面是烏茲別克的豬油飯。

不過，鳥國其一好處是生果太平，明早再跑步

Day 40 數字遊戲 8.24

最後一攻在Samarkand ，閒來無事，只完成剩下的景點。

今早也定下決心去跑步。在這，油炸食物，肚腩出現，是一個警號，也要扼殺於萌芽當中。本想買手信，或木雕的紀念品。

但一看價錢已是20USD便卻步。20USD 在香港並不算大數目，但受相對價格影響，錢的價值在於可換多少物品去衡量，而不是面額去決定。在香港，可能一餐放題已灰飛煙滅。在這，可以是一整天的駛費，包三餐，質費，要知道在這一個西瓜才6HKD。加上旅行時的緊縮財政。即使，明白將它帶回香港會保存美好的回憶，但最後都放棄了。唯有買最廉價的手信，明信片。應該是寫真集才對。( PS 其實呢家諗番都後悔無買到番去留念)

在這，很多人會望動跟我溝通。今天，更有一位阿伯對著我做納粹手勢，另，很多人會要求替他影相，真奇怪。

晚上和同行跟一大群日本人去吃晚飯，雖近日腸胃不適，純粹陪座。席間，及現日本人異常有禮，穿著有個性。十一點才回旅舍，明天還不知會否可起床跑步。

看著相機的照片，其建築真是一見難忘。每一座猶如一見藝術品，我會懷念Samarkand。

Day 41 回頭 8.25

在Samarkand 四天後，終於起程回Tashkent。Samarkand是我最不捨的地方。這應是中亞最迷人的城市。天天在幾層樓高的古建築生活感覺真寫意。烏國的雪糕跟西瓜一樣平得驚人，以此為代價，結果早幾天的肚脹，物極必反，換來今天的肚瀉，幸得香港同行借了一樽正露丸給我。

早上，和他道別，出發座車回去Tashkent 。三小時多的車程，強國軟座級數，不同的是沒有那份擠迫。

兩點就回到首都，若不是為了土庫曼簽証，決不走回頭路，更不想回首都每次座地鐵，護照都被驗屍般翻來覆去 !!

烏國大部分景點都遊遍了，是時侯進行緊縮。本想去LP介紹的旅舍，但已漲至16USD ，倒不如再去之旅任的旅舍看有無戶外床位。首都住宿太貴了，結果去到DORM 爆滿，可訓戶外，求仁得仁啦。

傍晚，再去回之前遺漏的景點，終於明白何謂桂林歸來不看水，看過三大古城後，才覺得Tashkent 不值一提，和剛到涉時的驚訝形成兩種極端。

Tashkent 的地鐵站設計很有特色，但嚴禁拍照，人就是這麼犯賤，愈禁就愈想做。

明天要去拿簽証，有點懼怕，雖則說已交齊文件。但聽說土庫曼拒絕簽証不需要理由。而且怕明天大使館有喜，中亞實在有太多變數，非常不安。

Day 42 感恩 8.26

今天又是整個行程最重要一日，因為要去拿可能是世界上最難取得的簽証---土庫曼。整條路線終可連成一線。為了這個簽証，專程走回頭路，去到Moynaq 都要走回首都。

今早又是早上五點起身，一直跑跑，到了一個地鐵站入口，決定入去看看，原來當地地鐵早上五點已經開門。省了我差不多六公里的路程。這裹的綠林軍五點多已開工查閱護照。

到達那白色宮殿才5:45 。一見職員，他們對著我搖頭，心想，不是今天領事有喜? 原來綠帽軍問我有否帶筆，原本是他們沒有帶紙筆。可惜我只帶了筆。但這時他們竟在大理石的逢隙中放了1張摺紙。要用筆尖不停扢出來，寫上大字，用碗扎著，就當是今天的排隊名單，徙沒有任何電腦記錄，就是這麼兒戲。

回到旅舍，竟有提供早餐，喜出望外。本想提早買Bukhara 車票，但一日未取簽証，所有事情都未確定。

九點多，再到領事。發現紙被偷龍轉鳳，一看名單，自己已解到第五名。也不理解原因，可能有人行賄，但第五，也應可走去，前幾位都缺席，令我成為第二位進去。

本以為領事會忘記我的申靖，要我重新提交，結果一見面，他查看資料，拿出一份名單叫我核對。二說不說便交上護照，剎那間看見是5日簽証，他叫我4點再來。

終於鬆了一口氣，但又有另一問題，因他收了護照，而又沒有帶上任何副本，因此過不了地鐵的安檢，座不了地鐵。結果行了一小時，才回旅舍。

本想先去買車票，結果排了大半小時，才跟我說副本買不了車飛。旅行書說的烏茲別克令人又愛又懷，大概是這，令人窒息的官僚，令人惹火。

撞門釘後，決定收捨行裝，直接到大使館拿取簽証再買火車飛。一直等到四點，職員出來點名。因見我是外國人，讓我先進，進寺看回自己的簽証，總共五日，還要在近首都的關口出，非常幸運，因聽說近來土庫最不想太多旅客到其首都，因此簽証期限多只批三日，又遠離首都。(PS 塞翁得馬焉知非禍 原來近首都的出口未必係件好事 )

即使要付上55USD的簽証費，亦心甘情願，這一個月已用了一千美元，身上盤川已不多，始終希望去到地獄之門，整個行程最重要的一環。

人們常說，辦土庫曼簽証有一定律，就是當成功拿取時，你會忍不住影一張相，因為，實在歷盡艱辛，整條路線終於可以連成一線，我出入土庫曼大伊館已不知多少次。

拿過簽証後，即刻到火車站買票，盡早到關口附近的城市，始終買不了最平的座位，只能座硬卧，離開首都再去Bulkhara。

這天非常累，五點起床，一直忙，有想過小睡，但又怕一睡便過龍。極度精神緊張，令人不想睡，終可在火車過夜，不用再煩簽証了，但仍要面對麻煩的士佬。

Day 43 是終結，也是開始 8.27

原來已是烏國最後一天。昨晚的火車，又是無冷氣，看見自己的床位的窗是緊關的，有如焗桑拿。結果，當地乘客幫我詬了一個開大窗的睡位。火車未開動時，涼風吹入，也頗舒服。但..... 我實在太少看大自然的威力。尤其是沙漠的日夜溫差，當火車開動時，冷風源源不盡殺入來，冷得要用床鋪蓋頭，屈腳瑟縮一整夜。

昨晚烏國人叫我拍照

同車小孩

又回到Bukhara，今次卻是最後一天。準備入住日本人介紹的酒店。比起之前住的那間相同的價錢，但有水洗澡，WIFI及早餐。

總覺得日本人很團結，經常把旅行資料互相傳播，方便同胞。因今次酒店之地址，Lonely planet 同google map均沒有標示。唯有開口問人，今天卻是由的士司機帶路。要的士佬幫手，除非目的地是遠到不能送達，如Istanbul 或近得他們沒興趣賺你的錢，如前十米左轉的酒店。

到達後，才見回之前的香人，用過早餐，寒暄一番。

他說有另一日本人同我同日出發土庫曼，又是五天的簽証﹛可一起出發去地獄之門。

最後一天，多數是打點一切。完成上次的滄海遺珠。

及準備明天過境的交通。臨別秋波，想影多些烏茲別克人特別的一面

今天在沖涼時，竟發現身上多了20USD，猶如神蹟五餅二魚。立即寄明信片給朋友，也看了Post office 的精釆表演。
最後晚餐---2.5USD

打從心底裶常擔心明天的土庫曼，因LP提及不多，擔心被劏到一頸血，也擔心和日本人合不來，猶如古巴時的烏克蘭人。

烏茲別克，令人又愛又恨的國家，麻煩的警察官僚，吸血司機，但我永不忘記這裹的生果，雪糕又美麗醉人的清真寺。

人一生一定要去一次烏茲別克。

完成烏茲別完，終於到行程最神秘的國度--- 土庫曼

伍 神秘.地獄 土庫曼
前言:

終於來到最神秘的國度，土庫曼。來之前，對這個國家完全無任何認識，問起朋友，才知道這是地獄之門的所在地，辦簽証亦都是麻煩至極，簽証關節可讀回中國及烏茲別克有關章節。

聽說在古代，土庫曼是盛產血汗寶馬的 。對土庫曼的認識，都是在行程途中看Lonely Planet 及網上遊記所介紹，

首先，政治方面，土庫曼是極其封閉的國家，不太接受外國旅客到訪。它是前蘇聯國家，因是遠東的邊境位置的哨站，所以為展現其國力，蘇聯政府在其首府Ashgabat大興土木。蘇共解體後，土庫曼只經歷過兩任總統，分別是尼亞佐夫及庫爾班古力。
80年代中期，戈巴卓夫( 蘇聯最後一位總書記) 委任尼亞佐夫 為土庫曼省書記，主要是認為尼亞佐夫老實，穩重。沒想到蘇聯一解體後，尼亞佐夫立即成為土庫曼的獨裁者，並進行個人祟拜，滔光養晦，真有政府家風範。 因此土庫曼有極多尼亞佐夫的肖像，我想現今世代只有北韓可和他望其項背。2006年，天公造化，尼亞佐夫終於歸西，本以為土庫曼會有政局不穩，但結果出人意表，在短時間內就選了一位新總統--庫爾班古力，繼續前任的獨裁鎖國政策。 有傳聞 庫爾班古力為何能迅速奪權，因為他是尼亞佐夫的私生子，他們兩人外貌極其相似都是極醜惡。但我想，應該另有內情，因為土庫曼有太多尼亞佐夫的神像，為免更掉總統又了一次過換過所有金身神像。倒不如揀一個相似的，以嚮應環保。 另外，土庫曼，人稱中亞北韓，因為有眾多異見人士，記者，政敵都會突然被消失。因此西方媒體評土庫曼的新聞自由程度僅高於北韓，全球排尾二。連Lonely planet 土庫曼那部分的作者都要隱性埋名，一是被免列入黑名單，令搜集這國家的旅行資料更為不便，另一可能是那作者根本是土庫曼當地人。不過我想，應該是土庫曼那部分寫得太垃圾，為免被人尋仇。
至於，為何歐美會容許此政權存在，所謂一山還有一山低。雖則這是極櫂政府，但至少能阻止塔利班等勢力擴張。與此同時, 它亦是天然氣大國，( 地獄之門亦是天然氣田) 經常出口天然氣給中國，政治上似北韓，但經濟上卻天淵之別，都算是富有之國，人口只有四百萬，有點似老子的理想世界，小國寡民。那庫爾班古力亦懂得巴結民眾，將政府收入保貼水電煤，土庫曼居民的水電煤是免費，對庫爾班古力 來說，名符其實贏間廠，輸粒糖。 最後，最重最重曼重要，土庫曼除了地獄之門外，最令人印像深刻的，是土庫女的質素非常之高，對比俄妞別有一番風味，更有勝之。可能受鎖國政策影響，未受世間俗流所污染，街頭上她們經常穿起傳統民族長裙，小碎步走路，身材玲瓏，婀娜多姿，在首都Ashgabat，在街上遊覽時，每三四十秒都總要停下來，慨嘆不已，這世外桃園竟成為庫爾班古力一人之財產，真是可惜。

Day 44顛沛流離 8-28
一清早5點多就起床，收拾行裝，打點一切，吃過早餐，便和日本同行,杰多時出發過境。根據昨天細問，到了西北的市集座車，到較近邊境的小城，再轉的士，以節省費用。本想乘車去Olot ，但發現往Karakol的人較多，應更早開車，平1000som，但比Olot 較遠邊境。一條大直路直接殺盡南方。

10點多到了Karakol，問巴士司機到邊境，他卻叫我們去座的士。別無他法。又一場與吸血鬼的討價還價
應該是沒有太多人過關去土庫曼，說到底，這封閉國家，對外來人士大都閉門不開。司機開價50000SOM，還價35000後，司機說40000，成交。但拿錢出來點數後，才發現我只有21000，杰多時有12000，同行本想拿美金出來。但根據過往跟吸血鬼搏鬥經驗，立即全數Som 給了司機，說只有這些。他點數後，便同意出發。不過，才醒起沒有留下一張1000som 留念，可恨。

1 0公里的路程直達邊境，窗外境色愈來愈荒蕪，只有少數房屋，農田。見到漸多貨車在等侯，猶如文錦渡，便知道快到邊境。

下車到關口準備過境，心底異常興奮，這個神秘之國終於有機會探訪。這是我認識的人當中第一個進去。彷如打RPG，突然進入一個特別關卡。連Lonely planet 對這國也著墨不多，編寫人士亦要隱名。今天，就由我去探過究竟

烏茲別克的關口水靜鵝飛，只有兩名職員在辦事，過境的也是三兩個，我們亦要用上半小時多，主要都是職員低效率。心想，還有時間，只要今天到了Mary 便可。出境時，因找不到入境時的報關表，找得滿頭大汗，最後都有驚無險。去到閘口，士兵看過護照，便開門，走過這條如沙漠般的無人地帶，驀然回首，看著烏國建築物，彷彿是拍懲教廣告，重獲新生。一公里的無人地帶，如取西經般，太陽當頭，酷熱難耐。土庫曼的邊境大都有數公里的無人地帶，無論是與烏茲別克還是和伊朗接壤的，貫切其封閉國身份。走了差不多十分鐘，看見貨車排隊，便知快到了。
又見另一閘口，另一對烏茲別克士兵看護照。走過五米，就看見土庫曼的士兵。陸路過境有趣的地方是看著人種的變化。才一小段距離，眼前的人樣已截然不同。烏茲別克的是較肥，矮小，古銅膚色。而土庫曼的卻是瘦肖高挑，及潔白皮膚。

士兵又是檢查護照，便叫我們座小巴到入境大堂。不過，小巴收費為土庫曼紙，1Meant ，剛踏國境，身上並沒有任何土國貨幣。士兵又不容許我們徒步行過去。司機便叫我們跟同行的女仕上車，不收任何價錢。雖則只是數百米的距離，掟個靚灣就到(由閘口那邊已經可以望到入境大堂。)由衷感激那司機的好心。突然心生一策，叫杰多時等侯，在背包找回在中國用剩的皺摺一元人民幣。司機收過後，如獲至寶，笑面顏開，不斷低頭研究，我說了句Mao。
他笑著說，Mao 澤東。看來毛主澤真是蜚聲國際。他開心得沒空跟我們說再見。看著他情不自禁地親吻那銀紙，真難以想像是蘇堤受寵，還是噁心地跟毛主澤來一個法式濕吻。
總算是各得其所，杰多時不用俾美金，司機又有張人民幣留念，我們又不欠他人情。物離鄉貴，我想他零要人民幣多於要土庫曼Meant ( 註，土國幣值是 1USD : 2.85Meant 大約是1Meant : 3HKD )

進入入境大堂，是中亞最舒服的關口，全天侯的冷氣。交上入境費12USD 繼續等侯。期間跟守門士兵閒聊，說起他才19歲，年輕有為便擔任振守邊疆之重任。在香港年輕人，19歲可能只是19地做著觀音兵。

到了12時，終於完成了所有手續，蓋上印章，踏足土庫曼。一出門口，和烏茲別克一樣，荒蕪一片，無任何交通。士兵檢查護照後，的士司機如天葬的烏鴉對我倆虎視眈眈。大約又要進入漫長講價。

他起初開價是15USD，嚇了一跳，比LP 說的還貴了3倍，還價5USD ，他說沒有可能。而指著那位女士說她都要5USD，從客觀來說，他真是比生勾勾更戇鳩鳩，還人知道其底牌。

問他為何她是5USD，而我們要8USD，他說因我們是Man 她是Lady，我心想你都戇鳩，君不見回教男人娶四個老婆，女人可以嫁六個丈夫。

他說若有多個人來座便可以每人5USD。酷熱的中午，司機不停叫我上車，說沒有人過關了。我跟日本人說，他會忍不住降價，因為就算有多個客，他總收入都不會上升，反而浪費時間，做多一程生意。那吸血鬼不斷說: No People 。繼續用廣東語應對，咪等囉，屌你。
整群吸血鬼又呆了，用廣東話是最有用 !! 那女的開始不耐煩，正中下懷，心想，她一定忍不著西行，意思是指忍不著西行去最近的城市Turkmenbat，聽人說，女人如鮮花，男人似紅酒，隨著時間的流逝，價格會南轅北轍。

慶幸日本同行跟我行動一止，最後司機忍說，每人6USD啦，「早講咪無事囉，大家咁熟」然後就如抗戰勝利，要燒炮仗慶祝，收捨行季走人。

立即飛馳到邊境城市，Turkmenbat，1點多到達，直接換的士到Mary ，

途中買了一包蛋糕，及一支水，就是剛才講價之差價。Turkemnbat 是邊境城市，已經見到豪華的大理石建築，及其自戀的總統。

由Turkmenbat 去Mary 差不多四小時，全程都是沙漠日曬下狂奔，自身猶如焗桑拿，土庫曼的汽車行駛好似撞撞車，左穿右插。
司機不斷問我們住的酒店，只根據LP 最平那間，也是唯一能夠承受。

但一直找不到那地址，到了Mary 很多前衛建築，Lonely planet 都沒有提及。總覺得這本書寫得很差，資料錯漏百出，重點卻輕輕帶過，難怪寫的要隱性埋名，不替自己留後路，也要為母親著想下。

初見土庫曼女子，靈魂已飄到九宵云外。

Mary 的地圖只有豆潤大小，連要找的酒店也在地圖以外。到了附近問人，他們說在運動場，到了運動場，路人卻說沒有酒店，帶了我們去中介公司，就只給了30USD 一晚的選擇。打Lonely planet 中的電話，卻沒有接通。再回剛才的街道，的士司機說知道，卻帶了我們去另一貴酒店，雙人房差不多是一整天駛費。我們苦苦哀求單人房二人分享，他卻搖頭，唯有再跟Apps 所說的另一便宜旅館打聽。

行了兩小時多，太陽已下山，揹著十多公斤的行李，已經累透了。走到那地址卻是民居來，打聽下，原來剛才那間已是最低廉了。證明連Apps 的定位也信不過。土庫曼真是黑洞中的黑洞。幸有日本朋友相伴，若單騎我一定會在街上崩潰。

此時，最想念的就是家，想到今天的住宿，真可悲。在既定的路程找不到，決定放棄，把心一橫提議到火車站過夜。因為20USD 實在付不起，身上的盤川不多，還要到Armenia 才有ATM 補給。一整天只食了些乾糧，看到火車站外有間便利店，便進去買些麵包牛油，店外的公園有一大張木板，放下乾糧，便決定在此一訓，第44天的行程，的確很倒霉，
沒想到在土庫曼第一夜就露宿街頭，說了句 「仆街，今鋪要訓街。」就倒頭大睡。

Day 45沙漠 8.29
年少小學時，星期六返長週。下午班的我要早上七點起床。媽常說我能輕易扎醒，一搖，風吹草動就起床，沒想到今天竟能救我一命 !!
就在我好夢正酣，深層睡眠之隙，突然一搖，潛意識立刻睜大雙眼，發覺側邊的大袋不見了，回頭一望，一個如清潔工的傢伙，單揹著背包。我大叫一聲，喂，他立即放下大袋，想下床追他之時，一轉街角，他便拿著昨晚我吃剩的麵包拔足狂跑。我於沒有穿鞋，所以放棄去追他，只是拿回背包點算損失。

一摸身上貼物腰包，原風不戶，更身斜揹袋的相機及Nexus 都在，本以為他偷了我的中亞Lonely planet ，但仍在「床」上。卻只是不見了一袋麵包。 日本同行也起了身，我們便將兩個袋縛在一起。回到木板上，一直想，就算他偷了我背包，損失不大，賊也沒什得著，只是能否繼續行程也是疑問，也怕對不起借我背包一用的Leo。這一役，提高了沉睡的警覺 ( 充滿矛盾)。不過，我們仍繼續訓街。因為同行的日本人比較魁梧，而且搶劫兩個男人，難度以指數上升，只要用手放在腰包等貴重物品的位置便可。

晚上的氣溫冷得多，拿了身上所有長衫長褲穿，仍要瑟縮一角。

一起床時，早上五點多，見日本人睡著睡袋，真後悔自己準備不足。走到火車站大堂，內裡暖得多，但燈火通明，不算是留宿的好地方。等到六時半，便叫醒日本朋友，因今天要先到Mary 看回清真寺。再去附近城市，再到古城Merv 。Mary 的建築也頗劃時代。

已有一天多未洗澡，見到這個回教洗腳中心，本想濕身，但同行日本人婉拒地說在出面等我，便不好意思，跟著走人看到土庫曼學生服也很帥氣。
而女性的傳統長裙更是眼前一亮，斯文又顯出玲瓏曲線美。

走到八點多，座車到Bayramaly，由於土庫曼盛產天然氣，巴士也非常平，只要3蚊，可走30公里路。

一到Bayramaly，即去火車站買飛，原來這不是排隊，而是寫名在紙上，由乘客自己安排次序，難怪辦簽證都是這流程。
等到10點多，才知當晚去首都的火車要當晚7點買，但卻是9點開出。在中亞，撞門釘當食生菜。但日本人卻是從容不迫，看他把衫整齊收起，真令我自愧不如 !!!

我們便找了一間餐店去醫肚，也算是進入土庫曼後的第一餐。已顧不及任何儀態地狼吞虎嚥。

飯後，出發去Merv，座的士只是2M，要知道當地一支水是1M，我真不知司機賺取什麼錢? Merv 心想若得三日簽証，就會略過此景點。

本以為沒有什麼吸引之處，還不是古城一個，但到達時才感受到那股滄涼，大片草原，曾是糸綢之路的重鎮，三十萬人的城市，被蒙古的鐵騎所踏平，還將所有農地，房屋拆毀，平民殺清光，所有文明都消失得無影無縱，難怪蒙古被稱為黃禍 !!

那景點巨塔本以為普通一座高樓，但現場看卻很宏偉，差不多有十多層樓高。看此文明被蒙古拉枯摧朽，更感黃禍之恨 !!

整個古城非常龐大，需要用車逐一去探訪，但我們卻徒步走了五六公里，還要是一大片沙漠，三十多度高溫，幸好，仍有涼風送面，總算不太辛苦。回程時，成功截取順風車，才可輕鬆回市中心。車竟是新疆出產，感受到祖國的溫暖
傍晚在餐廳，偷插頭充電作補給之用，覺得土庫曼人也算和靄可親，見是外國人，會嘗試跟你溝通，說到底，來這裡的旅客算是鳳毛麟角。
他們和烏茲別克人相若，很多人會鑲牙，女孩剃短髮，巴士連著便利店。而土庫曼的女性及其傳統長裙更是秀色可餐。

六點半回火車站已見人頭湧湧，排隊已去到32，有人提議給貴4倍的價錢貪污站長買票，而土庫曼的車票也非常平亦很慢，差不多是巴士一倍時間，若廿多元一程通宵車。
在土庫曼，每一天都是賺回來，自己能到這裹，已經很有運氣。不過這兒的煎炸食物叫人吃不消，已有兩天沒洗澡，老泥積了一大吋，望明天快些到Ashgabat 才能重整一切。

連炊包都用小型火爐有點似迷你地獄之門

PS 回港後問起友人，才知道鑲牙是因為他們經常飲醉酒跟人打架而打崩牙，他們認為鑲牙愈多愈代表戰績彪炳，更以此為榮，果然是突厥後裔，一樣是尚武野蠻。

Day 46 無憾 8.30
墨西哥交流之旅，最令我遺憾是去不了南美，和天空之鏡緣慳一面，而友人曾向我介紹這中亞時，即時反應，係咪有個景點叫地獄之門。他說在土庫曼，那個國家不易去，更遑論說該景點，能到達幫我影多些相。於是整個行程最想去的就是地獄之門，可以彌補交流之憾。

出發前不停上網找資料，才知那裹交通不便，看過眾多土庫曼遊記，有些是拿不了簽証望門輕歎，有些是進了土庫曼，但時間不夠，緣慳一面。去那，只能在首都付上昂貴包車費，也找尋過中介公司，他們開價是250~300USD ，心想不能再重轁交流時之憾，就算單人匹馬包車也在所不遲，最多是節衣宿食。但最怕的是簽証只批三天，怕時間就不了。但又想最多是一過關直沖入首都，只為地獄之門調動所有時間及資源。今天終嘗成功的快感。

昨晚和同行到火車站，與同車箱的當地人聊起來，雖大家語言不通，但用字典也可畸知一二，沒想到土庫曼人也會玩微訊。

一晚通宵火車，比住宵還要平，一出火車站，同行說太累要座的士。但連的士司機也不不到Homestay，只能去最平的酒店。講價後，由5M 降到3M，於是住了間簡陋的酒店，連早餐，不能上網。

一到櫃台，便問有無旅客，他說有三名日本人，便叫日本同行找他們，問他們有否去地獄之門。良久，同行和他們幾個到了大堂，說昨天已去過，的士20M，比中介公司平得多，便考慮和日本同行前往。

與此同時，亦撞到之前見過面的香港人，本以為他由Urgench 已經看過，但他說因到達時太晚，一片沙漠，太危險，放棄了。 於是便遊說他一起前往，他說只有三天簽証，有顧慮。要求即日來回。我以為跟著日本人的方法不難去到，但他說日本人是去到附近一條村，行足兩個鐘，再在沙漠過夜，才20Meant ( 當時1USD = 2.85 M, 1M =3.XHKD) 。

在放棄之際，我提議去找中介公司包車，三個人分擔，應該可以的。中亞的LP 簡直是垃圾中的極品，介紹的公司地址卻是民居。摸門釘後，才到了另一地址的公司。

負責 人起初說225USD，我們叫價是每人65USD。他便說現在旅行旺季，未必有車。我反而想問他，土庫曼那裡有旅客，這裡一兒四季都是淡季啦。日本人說每人75USD 無問題。雖則有如中了原子彈，身上只剩下600多USD，但比想像中平得多，老闆又改口說有車，果真是有錢使得鬼推磨，我覺得一切都是值得。幾經辛苦才到土庫曼，難道不去嗎? 我幾肯定這一輩子再沒機會去這國家，不想抱恨，而且那景點不知何時燒完天然氣，也不知那中亞金正日何時會撲滅它。

說了三點到酒店接我們，那時才十一點多，我們便分頭行動。到了郵局，發現土庫曼明信片質素非常差劣，難以接受。亦到了市集，食飯較平，13蚊一碟飯，但同時，生果比其他中亞的貴得多。

周圍閒逛，才明首都保安極嚴，絕不容許其他人在總統肖像逗留或拍照，但人就是這麼犯賤，愈叫唔好就愈想做。對Ashgabat 略有認識就座巴士回酒店，這裹盛產天然氣，水電煤免費，巴士只是0.2M。

等到三點，司機來到便出發去。

大約四小時多的路程，期間都在沙漠狂奔，沿途有停下車來讓我們拍照〝包括緣州，兩個不太出名的深坑，及沙漠風暴。但當回車時，才發現四驅車版沙泥食住，我們幾個合力推也徒勞無功，有時真痛恨自己練長跑，令身上毫無爆炸力的肌肉。擾攘一大輪，司機最後叫了另一輛車來拉扯。

拉車

成功了

擔誤了半小時多，八時多，駛個一高坡再府沖下去，便見到一個圓型的火光，

我們不約而同嘩了一聲，知道是地獄之門了。一步步走近去，眼前的景像比之前所見的景點也比下去，走得愈近，那火焰的沙沙聲就愈響亮，熊熊烈火就在深坑之處，火勢沒有想像中猛烈，還以為像溶岩般嘖出來，但其熱力，走到遠處都能感受得到。

我就係圖中的橙色生物

黑夜中，沙漠較冷，令熱氣流向上升，火的乘風力會乘風撲打臉孔，在透企了幾分鐘便離開休息。

大風到同行飛件衫落去都被熱空氣吹回頭

大風到同行飛件衫落去都被熱空氣吹回頭，已急不及待穿回一直陪伴左右的短袖衫，旅程最重要的時刻，理應是一世人最重要的一張相，叫著日本同行幫我影背面時，他們才恍然大悟，一切都是早有預謀。

但機會難得，唯有不停拍照，地獄之門名不虛傳，火焰的畫面至今仍在腦海中迴盪，在黑夜中份外震撼!!

遺憾的是在這只逗留了100分鐘，是少有景點令我依依不捨。沒錯，只是野火一埋，但其氣勢令我走之前仍不捨得跟他說再見 !!

回程時，有另一團的人因身體不適而提早回首都，跟上我們車。( 他們是參加旅行社的)
期間，發現他在美國政圈打滾，幫總統助選，及其他國家的政治領袖訓練，(如緬甸)足見 美國之強大。他說去不了伊朗，因政府一打他的名便知其職位，可見他是高層吧 !! 他更說在緬甸要扶植反對派，點樣先可以係眾多反對派中脫穎而出，個個都係話要講民主，點先可以爭取到選民支持，當中就係橋妙之處

幸好多留意國際新聞，才不給丟架，一說起國際局勢他便眉飛識舞。到涉後，他說要給我們60USD，但我們婉拒了，因不想乘人之危。就這回酒店已是晚上一時，

很累，但地獄之旅，一輩子也不會忘記 !!!

已經睇晒 幫推

好正！攪到我都心郁郁 但係一諗到 要同的士佬搏鬥 就暈低

評已正，樓主好多錯別字喎

睇左個序已經覺得樓主好撚痴線

逐粒逐粒字打出來難免有錯，歡迎糾正

有同行同你一齊頂會易D

當你行同一條路線時，見到D日本仔仲撚痴線，一山還有一山高

Day 47樂此不疲 8.31

在土庫曼第4天，也是在這最後一天遊覽。同行的朋友因今天要出發往伊朗，決定早上五點再起身跑景點，而我雖昨晚一點才訓，仍奉陪到底，去偷影總統照片，人就是這麼犯賤，愈禁就愈想做。

完成後在火車透的餐廳吃早點，女待應竟出於好奇要求我們合照。

馬不停蹄，到城外附近的清真寺，是總統紀念他家人在地震遇難而建，豪華打造金身，但並不準內進，可惜。聽聞好似話當時土庫曼大地震，總統屋企人含包散，死剩佢一個，非常可惜

回到酒店已九時多，他們便出發去伊朗，而我想小休，但竟睡不了，盡可能花想所有時間去感受土庫曼呢個神秘地方，畢竟太難到達，不想浪費任何時間。

土庫曼的女性民族服裝盡顯女性美態

哈哈 !!!

土庫曼郵局，全都是女性

土庫曼小朋友

國徵之一

主宅區，好有大陸味道

打聽往邊境的交通，只能座的士，真有點後悔。六七小時車程的關口才11USD 而這三十公里的便要15USD。

到了市集買生果，發現土庫曼人喜歡將生果排得井然有序，亦討厭別人揀選生果，和大中華地區什有差異。

行了兩三公里到了獨立公園，又一埋燒錢建築，一路走都是想著昨晚地獄之門的景像，一眨眼雙眼都是火光紅紅。

回程時，終於見識到大理石之都，一整條街道都是白色大理石建築，彷如上了天堂，

但想拍照時卻被士兵喝停，嚇得我快走不已。

巴士站

想起這個國家眾多規則都由總統個人意志去制定，而當地士兵及警察卻沒有任何意識去質疑政策。看著他們只是當權者的一件工具。也難怪，因為這總統在蘇共解體時，只是行政省長，90年後，就突然成為這裡的神，如此失憶的百姓，真是「順得愚民」

自戀總統，日日頭版都係佢

酒店的撚樣都係好自戀，成日叫我幫佢影相

入住超污糟的酒店

住處附近的景色，數百公里外就係伊朗

酒店附近的 回教寺

日日都係食呢D, 13蚊港紙

雖然如此，但一想到能進土庫曼，也放下了不憤，兌多20USD，買下一些碩果僅存紀念品，因土庫曼旅行業不太發達(之前說過不受外國人遊覽) 所以景點的商業味低得多。
回到昨天偷用WIFI 的酒店，已經不能再上網了。前幾年，看過一單新聞中國官媒說緬甸解封面書，而全世界封鎖Facebook 的就只有古巴，伊朗,北韓，及其他國家。一些反動份子笑說中國自稱是其他國家。但其實，土庫曼都是封鎖面書的。

說來，還差北韓就去齊所有鎖面書的國家。

一想到明天離開中亞，開始新一章，終於可以離開地球上的黑洞，只是怕不夠錢，明天就去我最期待的伊朗 !!!

個陣時無咁興本土同港獨，哈哈
依家睇番我個陣都係大中華膠

正呀巴打
原先GRAD TRIP都諗唔到去邊好
本身諗住行中國入面既絲綢之路算
依家都想去埋中亞個邊

鍾意呢個旅記style

留名 淨係去過伊朗

伊朗都好正

急嘅好似我咁睇返佢個blog追

樓主：係咪一樣無加減？

近排番工比較忙

改左少少啦，都係大同小異

Day 48 A 燥 9.1

中亞的確是地球上的黑洞，沒想到臨別秋波，要和我來一次最大的心跳衝擊。

早上八點，吃過早餐，就跟昨天問人得知的資料坐車到南面，途中警員不停示意巴士改路。結果兜到最南面，但離伊朗邊境還有三十多公里，下車後，空空如也。一架的士也沒有，巴士司機便示意下一班司機帶我去座的士。

但巴士只帶我到一個路口，見有一輛車就停下，說是的士，叫我下車，但發現只是停泊在路邊的普通車輛。對面的市民說再乖回那巴士到市區找巴士吧 !! 再上車，那司機寫了幾隻字便叫我下車，在十字路口轉右。還以為是什麼錦囊，到了街上問人，再說的士，他們只是搖頭。

今天無論如何一定要過境，若失敗就要遞解出境，還要罰多200USD，整個行程就Game over。有兩個方案，一是去唯一知道有的士的火車站，另一是找中介公司。因後者未知能否即時有車提供，所以決定再乘巴士到火車站。找的士，問了一個的士司機說去Hodan 然後再問另一的，他說無問題，開價40M。便以為安枕無憂，怎料條蛋散竟然不知Hodan 在何方，我用Google map 指著他上高速公路，怎知原來今天總統巡遊要封路。唯一的通去Hodan 的路都封了。便立即叫他去遠離首都的關口，Saraghs ，他說OK，怎知又帶了我到北面不知名的工業區問人，行了個多小時，他還厚顏無恥地收我全費，未遵守合約精神送我到目的地，唯有阿Q點去想，算，我當餵狗。以上過程已經浪費了三小時多。幸好有另一本地人說識人有車去Saraghs，車來了，司機卻說了等多三名客人，當時我最怕的就是趕不切過關，因為聽講車程是三小時多，而現在已經十一點多，也不知關口是五點還是六點關門。

那車一直等，說其餘幾位的乘客在封路的另一邊趕過來，還有多重檢查。等到差不多一點，還有一乘客未來，司機決定先載我到附近的公路。再等另十車載我狂奔。望著錶，一點多，三百五十公里，是廣州至香港來回。不停望著速度計，百二百四公里，手裹不斷摔著nexus 的google map發現螢幕控制不了，原來手裹手汗太多。

到了三時半，到達Saraghs 附近的Tenji，還有120公里的直路，司機瘋狂狗沖，不，是豹沖一百六十公里，望著南下的關口，突然有一個閘口，已是4點多。車停了，說沒有油，只餘下半小時多，司機打開行季揹著背包示意我座前面之車輛，跳進車廂，兩名土庫曼人跟我打招呼。我只說五點前要到關口，那女乘客說她在海關上班，今天是收七點，我才鬆一口氣。

四點四十五分，到達Saraghs，因簽証有明文規定出入關口位置，只是搏一鋪。Saraghs 跟之前土庫曼入境時的 差得多，只是運貨櫃車司機用。只有數名士兵，沒有遊客及任何的士佬。進入大堂，又再次見證人種的變化，全都是伊朗波斯人種，黑鬍子，深密的眼毛。他們友善跟我打招呼。最後，關員沒有檢查相機，但拿起印時，猶豫了數秒，可能看我出關口的地點有異，然後打了一個電話。心想，不是再留難我吧? 過了五秒無人接聽，放下耳筒，搖了搖頭，就打了印。看著那總統照片，也是最後一次。

乘上小巴走過無人地帶，不太想用Meant 只付了美金，因想儲下這神秘國家的貨幣留念。

路程不長，下車後，兩名士兵檢查護照，便叫我過橋，看著兩支國旗，伊朗及土庫曼

回頭一望，大聲說了一句: 「再見了，土庫曼。」 因為我這一輩子未必有機會再踏足這片土地。

繼續前行，彷彿又到了另外一個世界，面前迎接我的是古銅色高大多鬍子的波斯士兵
一個多月的行程，終於離開中亞，去到下一章，波斯帝國，伊朗。

後記，當時2013年的土庫曼氣焰十足，乘著能源價格高昂，所以能夠藉著賣能源給中國而大賺外快，當時土國人民係免水電煤，就連天然氣都免費，所以相傳佢地GAS 爐係唔會熄。
而我離開土庫曼後兩三日2013年9月頭，習近平就到訪土國，俾我搶左頭淡湯。土國係中國一帶一路的重要國家，亦有新聞話土國一直想開放旅遊簽證，等多D人去到地獄之門，但一直都只聞樓頭響。

最重要係2017年今日，因為石油俾美帝的頁氣岩推倒，所有中亞產油國都遭受滅頂之災，包括哈薩克，土庫曼，及土庫曼對岸裹海的兄弟國亞塞拜疆，其中土國貨幣由當時1USD :2.85 M 跌到去 1USD :3.5 M 仲要實行外匯管制嚴禁用M 換美金防止走資。更聽說話銀行外匯儲備已所剩無幾，無美金可換。但不爭的事實係個總統仲係穩如泰山。

有陣時無聊都會睇番以前去過的國家現今局勢，另外更上 網睇到有烏茲別克團收2萬8港紙，睇完先明乜叫笑而不語，我成個行程2萬5都唔駛，去其中一個都要2萬8，我真係望唔透究竟人地食幾多水我係計得清，但話哂轉頭，人地幫手搞掂哂行程機票同最煩的簽證，個陣係地獄之門見到的美國大使都話，佢參加個D 19 旅行團 ( 唔知英文點翻譯19呢個字)一晚收200USD，話就話包食住，但住埋D 19 賬幕 要幾多錢先╴所以話 依個世界蠢人懶人D錢係最易搵。

一晚(其實都係幾粒鐘)追晒成個遊記
有D地方真係學你話齋一生人只得一次機會會去

留名支持樓主要

呢兩幅超有美感

好好睇 留名

烏茲別克伊朗好多清真寺外牆都係咁，係smarkand,見到有人專門維修外牆d 瓷磚，本身想偷一塊留念，但心諗行為太似未開化的x國人，最後都無做到

好羨慕樓主有勇氣去呢啲國家，我除左伊朗同istanbul 之外無一個敢去

犀利

清真寺會唔會唔比影相?

夠膽去伊朗已經好勁

好多都俾，未試過唔俾

陸 波斯帝國 伊朗 (上)

前言:

這應該是最令人意外的國家。對於香港人來說，伊朗這名字，並不陌生，經常和北韓登上國際版頭條。但眾人都認為這是一個恐怖組織橫行的國度。

對伊朗的認識，大多是流於體育及歷史。記得是波斯帝國的起源地，因為看過戰狼300。
體育方面，就是經常打進世界盃決賽周，最深刻都算是98年對美國，成為國際新聞，其震撼比得上福克蘭戰爭後，阿根廷對英國。

而最有印象應該是伊朗革命，哥敏尼，美國人質事件，兩伊戰爭，及數年前中東波的革命示威。

關於簽証，香港竟然會有伊朗領事館，而且中國人辦簽証比西方國家方便平宜快捷得多。起初看官網，說要去印度開發銀行入錢再去辦簽証。因為更數年伊朗被經濟制裁，金融體系受到封鎖。

去到印度銀行時，那位女職員說
「你係咪來辦簽証，我地加入左銀行公會，要遵守規則，唔可以再同伊朗有瓜葛，再者，邊有人會去呢D咁樣國家」

心底反而想問:
「阿叉，伊朗又係一個點撚樣的國家呢? 至少，我從未聽過伊朗男人會在巴士強姦完女性，然後棄屍荒野，(你倆都是文明古國，何必看不起人。或者 你今生投胎到這個不尊重女性的國度，已經係對你最大的懲罰。」

出發前曾說過，希望看一看一些國家，是否和傳媒報導一樣。但十個去伊朗的，有十個都對它讚不絕口。寫遊記，就是希望令大家認識這些陌生國家，不要做井低之蛙。日日戇鳩鳩看電視劇，對世界毫不關心。 雖然成效什微，但都叫略盡綿力。

伊朗，是逗留得最久，洗費最少，最多事發生的一章，亦是少數我發誓會再踏足的國度。這裹簡直是一個天堂，完全推翻在香港植入了廿多年的價值觀，原來人真的可以無私負出，不問回報。

Day 48 B

土庫曼跟伊朗以一條乾涸的河流為界，界上有一條橋連接兩國邊境，土庫曼士兵看過護照放行時，已經隱約看到對面的伊朗士兵等著我。

橋上有著數架貨運車，顯然這關口是陸路運貨居多的。眼前出現的人種已是波斯人，軍服又跟土庫曼大有不同。又是檢查護照，第一步踏進伊朗的國土，有說不出的舒懷湧上心頭。「呼，終於離開了中亞。」看著那些伊朗士兵，想起剛過去一整天差點過不了關，彷如劫後重生。

到達關口大堂，先見了醫生，然後是關口職員，那些低級入境人員對著高級的很有禮，立正，目不轉睛，等著上級示意才進內報告。

他問我會去那些城市，為表達善意，一口氣舉了十九幾個 ( 則是九至十個左右) 往後才知每到一城市都要提供居住地方，好很麻很煩。唯有翻開Lonely planet 逐頁找吧。

在等他完成當地人出關的手續後，才開始有空拿起我護照去看，手續不麻煩，煩的只是等待時間。

到了五點半，問起海關，他說右去Terminal 再座的士去Mashhad 伊朗第二大城市。

一出境，問題又來了，再沒有任何里拉 ( 伊朗貨幣) 之下，被的士佬鋸了1美金，行了1分鐘的路程。他還好意思收我2美金，只給了一張1美金給他抿屎便下車走人。因身上只有美金，和的士司機一大輪雞同鴨講後，本想給5USD 但身上卻只有一張 20 USD 。以為他們可跟我找換相對15USD的里拉，但他們只以為我願付15USD 去Mashhad。當時夜幕低垂，太陽已快下山，一整天在折騰已令身心燥累，不停發脾氣，的士司機的話半句也聽不入耳。

最後，司機跟我去了兌換美元，原來只是一出關口的地方。人世間諷刺的時情真多，明明伊朗最反美，就是因為美帝經濟封鎖他，令其金融體系猶如孤島，但進去唯一接受兌換的就是美金及歐元。就正如一批反美人士，手中握著的，都是Android 或Apple，無不是美帝產物。

在等待其他乘客之時，因在土庫曼一整天狂奔去關口，飢腸轆轆，到附近士多一看，才真真正正被伊朗的物價所震撼，一包蛋糕及一支一公升汽水才6HKD 。

到了晚上七時半，等齊四位客人便絕塵駛去Mashhad，看著左方窗戶的風景，全都是一望無際的荒漠，想必是土庫曼的無人地帶。一路上的景色跟烏茲別克時差不多，多彎下斜的山路。兩小時多的車程，期間，到了中途站休息去廁所.....

這店主經常跟我說笑，更教我說難明的伊朗文，然後跟當地人狂笑，心想應該是粗口來

到達城外，漸見到些建築物，又是難明鬼畫符的波斯文，建築物給人的感覺，竟回到九十年代大陸改革開放初期的情景。

看著身邊的乘客逐一離開，心中只想希望司機不會擺我一道又再當我羊牯吧。跟著手中Tablet 所顯示的方向，到了最近的十字路口才下車。走到街上，晚上十時多，但旅舍的位置很隱敝。出發前，得知伊朗人好客，便放膽走進一間電器店，隨便問一當地人。拿著Lonely planet 所提供的電話，但願不會是中亞一樣空中樓閣。幸好，電話接通了，他們更親自帶我到旅舍。到達後，整日的擔憂終可跟著背包卸下，與之前的香港人重逢。9月1日是二次大戰爆發的日子，亦是行程新一章節，波斯帝國。這裹已是伊朗，一個月後終於離開地球黑洞 中亞。

多謝建議！

我9月出發～暫定都係哈薩克搞烏茲別克，烏茲別克搞土庫曼，上網見人以前係烏搞土庫曼要成20日⋯而家見巴打你7日搞掂都好d，希望順利批個5日visa黎啦

唔建議9月出發，涷到pk，驚唔夠時間就要申請1個月烏茲別克簽證喇

小總結
人身在伊朗，簡直是夢想中的烏托邦，人們非常友善，會主動走過來問你有咩要幫手。物價亦都低得可憐，在中亞平均每天要用30usd 但在昨天，已經破紀錄只用了7USD。

伊朗的，留待離開時再說，但我不太想離開這裡。這裹的防火牆比中國還要厲害，中大VPN 廢了武功，不只是Facebook 連Google 及google play 想Download 波斯文Translator 都唔得，真係一山還有一山低，竟然要用中國翻牆的自由門，他山之石，可以攻玉。

離家出走已五十多天，只是剛過了一半的旅程，最麻煩的中亞終都征服，這個地球上的黑洞的確很恐怖，巴士完全沒有Timeable 可言，只是等路過的再上車，在最後一天土庫曼，差 一小時就過不了關，因要過關口的高速公路被總統巡路所封了，要去300多公里外的關口過境，中亞每一天都有驚喜給你，每去一個景點都起碼要撞一次板，摸一次門釘，在街上大爆廣東話地道的粗口已不下數十次。連Lonely planet 都不是幫到太多手，街上的人多數是說俄文，但亦我明白盡信書不如無書，去Moynaq 見證共產主義，化神奇為腐朽的神蹟，總共轉了五次巴士，座了七小時才到涉，但旅行，用最Local 的方法就最能省錢。

跟朋友說起，訴說除了黑非洲外，中亞應該是難度最大的地區。
交通又唔方便
簽證又難
語言又唔通順

總之就係濕鳩

一到涉伊朗，立即UPLOAD 土庫曼照片上網。 地獄之門的確很震撼，不少朋友都驚訝不已，連屎忽鬼朋友開首第一句，粗口多過內容，_ 你，條死_ _，地獄之門係幾_ 靚。
無錯，地獄之門是我今次行程最重要的景點，亦是最無把握的，現在成功到達，一切都鬆一口氣。

因用香港同行的美國VPN 才能上網，一入Google 因地區不同，還記得對上次登入Google 已經係烏茲別克，因為IP 唔同，而且區域分別咁大，要有安全認證，劈頭第一句就問
你個出生入死的好兄弟花名是什麼

本想打佢英名時，突然醒起，轉換速成鍵打了尸木1 心心2 竹戈space 6
竟然開通到，Google 的人性化設計，真是很偉大

我最大既願望就係想好似樓主條路線咁行一次

Day 49 宗教狂熱

伊朗是行程的重點，眾人都說你到過伊朗，會被當地人的熱情所感動，並不如西方傳媒所報導那般邪惡。第一天到涉後，便發覺眾多與眾不同的事物。首先，這裹非常抗衡西方主流文化，不用阿拉伯數字，而是用波斯的。而寫字依照傳統更是橫排由右至左。連現在中文都被歐化由左至右橫排，更枉稱為炎黃子孫。 ( 註: 往後寫明信片都是傳統右至左直排書寫)

和其他回教國家一樣，男女之間有眾多規距要遵守。剛在土庫曼乘車過無人地帶時，司機已提醒男人要著長褲，女的要披頭巾。而在街上見到眾多全身黑衣的女性聯群結隊在街上行走。當女性見到男性必須披上頭巾示人。男要在公眾場所要分開，地鐵有兩車箱，其一是專為女性而設，而巴士更斬開兩截，前卡是男，後卡是女。

另外，伊朗人喜歡提供完服務後即刻收錢，例如在旅舍吃過早餐後要立即付款，不像先前的國家，離開後一次過計算。

馳名世界的波斯地毯

另外，伊朗的防火牆非常橫強，基於數年前中東波事件，不論Facebook Youtube 甚至於 Google 或Google play 都用不了。對比中國，真是一山還有一山低，但魔高一丈，道高一哩，當地人竟反過來用中國研制的自由門翻牆，他石之山可以攻玉。

Mashhad 是伊朗第二大城市，主要是兩伊戰爭期間，大批平民走到大後方逃避戰亂。
第一天， 只去在市內唯一的景點Haram ，是眾多回教徒朝拜的地方，內裹大量回教建築物，因是某大人物旬道之地，內裹盡是金碧輝煌，有眾多水晶燈，地毯，可蘭經給信眾去朝聖，眾多人不停湧著去跟那棺材親吻。整個地方還不斷向外圍擴建，內裹的建築群如眾多烏茲別克的清真寺聚在一起，眾多信眾在此參拜，初次感受到宗教的威力，是令人如此著迷去做一件事，尤其是在大廣場人手鋪滿了多張整齊而又笨重的地毯。

外面的管理員得知我並非回教徒，突然收起了笑容，似乎沒有什麼包容之心，看來文明衝突是不可避免的。

在中午，進一餐館吃飯，總有當地人主動向你打招呼，這是了解當地民情的好機會。

伊朗通脹接近25%，真難以想像為何還未動亂。當地人說，物價每天都在變，今天買了這輛車，明天又是不同價錢了。難怪入住的旅舍每次都要立即收錢。他又說，伊朗在國際社會不受歡迎，但我說每個人到去過後都會改觀的。而另一侍應卻拿起一鈔票問起這人是誰。還好了解一點歷史，知道是哥敏尼，他說這人很慈祥 。其實對波斯的認識只知皮毛，應該要再進行深究。
( 註: 往後才知伊朗有七百萬人失業 )

第一天伊朗給我的觀感還不錯，雖則語言不通，但人很友善，走過街上，眾多人會跟你打招呼。而且這裡物價更低的驚人，可能一天只用上12至14USD。很難相信，被經濟制裁的國家，物資會如此豐盛 !!

中午吃的飯，可能是人生在世最令人回味的。米粒細而長身，質感軟綿，食了廿多年飯，竟然在伊朗才知道什麼叫做糸綿。每一口舌尖都可感受到自己吞了多少粒米飯。而雞腿更能做到骨肉分離，一口已令雞肉完整拆骨。只是2USD 已食了香港兩倍的份量。這天應該是離家後，第一天三餐都吃得飽。

睇晒
你寫得好正

期待你再寫下其他trips

加油樓主
一尼地方正 二尼樓主d文寫得好有趣

Day 50 意外驚喜

雖則西方常描述伊朗為邪惡國家，但每一位遊人都對此國家讚不絕口。物價平，人友善。在這，因太少外國旅客，所以在此特別受歡迎。經常有人來打招呼，更會望動走過來交談。可見他們是渴望接觸外面的世界。

這天望要是重溫伊朗的歷史。從古代波斯，宗教革命，哥敏尼執政，人質事件與美國交惡，兩伊戰爭，到現今與以色列接近開戰邊緣。

晚上座巴士去Kerman ，當地乘客會望動問有何需要幫忙。有位小女孩更走過來請我喝熱茶，吃薯片，更害羞地走過來問 What is your name ，未等回答，便立即走回座位。

長途巴士收費更恐怖，12小時只收50HKD，意外的是 飛機有飛機餐，連巴士都有巴士餐。

到了當地時間十一點半，到餐廳吃雞脾飯，比市區是相同價錢，還多了杯汽水。

伊朗，每天都給人意外驚喜。

Day 51 溝雙肥

聽說伊朗人很好客。在這尋找溝雙肥 ( Couchsurfing ) 也絕非難事。前兩天才在Mashhad 臨急抱佛腳，即日就有人答應，算是一次體驗﹛，一來可了解當地民情，二來可減低住宿費用，一舉多得。

搭了一整晚通宵車，跟據地址，到了一民宿。屋主為人熱情，在工作期間也抽空走回家接待我們。可能是童子手，竟能找到一家三千呎大宅，香港算是豪宅級數。屋主更信任我們竟交出鎖匙給我倆自由出入，然後繼續上班。

因昨晚通宵車太累，睡得太差，在搜集資料時不自覺又睡了，可能在中亞差不多耗盡了所有心神。

傍晚出外遊覽Kerman，多數是清真寺，之前在烏國見到的大同小異。那市集賣的東西頗多，Kerman 的賣點是附近的城市吧。

晚上，和同行煮了一頓晚飯給屋主，以報答借宿之恩。閒談間，得知他在聯合國工作，處理難民事宜，因阿富汗有成一百萬難民在伊朗，部分更有健康問題，會將他們轉到其他地方醫治。

他已住了差不多九個月，即使不是伊朗人，但仍了解伊朗部分趣事。首先，從未在伊朗見到有街頭打架，他們非常平和，可能是回教禁酒有關。另外，沒有夜店，男女之間不準跳舞。街上亦有秘密警察，捉拿衣著前衛的女性，據知女性思想愈開放，衣著尤其頭巾就愈彩色，而且露臉的面積愈多。

今天是破紀錄，只用了7USD，明天應該出發去周邊景點。

人情味 Day 52

在伊朗，總會有一些美好經歷發生。一早買了去下一站的車票，Shiraz 設拉子，10小時車程才30HKD。然後便行了差不多5至6公里才到巴士站，去附近的Mahan 看一清真寺及宮殿。

波斯妹，身軀嬌俏

一個Ice cream sandwich 先3HKD

等了差不多1小時才座小巴出發，三十公里的路程，一開便上了高速公路，半小時列達。一下車便看到慣常的清真寺，屋內的本地人對我們好奇萬分，數十雙眼睛投放在我們的身影，讓我們不好意思地跟他們打招呼。

然後去較遠的宮殿，一出門口便問本地人，他示意我們上車。本能反應問他收多少錢，他竟說No ，原來他和友人一同駛車前往。

5公里的路程，很快就到了。一到門口才知景點收費是5USD，以香港水平不算高，但在伊朗卻難以接受，看回書本，08年才收0.5USD，真讓他殺過措手不及。和同行堅持不付費，因為伊朗人才給0.5 USD。於是便看周圍有無出口像烏國般可輕鬆逃票。結果四面都是圍牆。但在某角位看到個凹陷位。很明顯是逃票專用，名符其實是翻牆，幾經嘗試就爬了三米高的牆，進去後，是一條長走廊，行前兩步才知內有一梯級可走上城牆，出比進方便得多。

景點沒什麼特別，心中暗自慶幸無浪費金錢，

我們離開上樓梯，

在城牆不斷騎馬般向前推進，務求找到較高的落腳點，

突然，走廊聽到一聲叫，看著遠方一人影漸近，明顯是保安前來，我們急不及待跳了下去，彷如越獄般，緊張刺激。

回到入口處，發現載我們前來的訪客已經離開。在黃昏中只能漫步回Mahan。

走到城中，還有一大段直路時，眼見前方有一的士駛過。本能反應大叫了一聲Taxi ，它沒有停下，反而旁邊的電單車停了下來，拿著Google map 指著巴士站。他二話不說，便叫我們上車，兩位香港人都被嚇一跳。

就這樣，三個人騎著電單車在斜陽下奔馳。這刻，或多或少能感受到哲古華拉電單車遊南美是何等浪漫。司機不斷跟途人說: 我載了兩位日本人喇。場面惹笑。

可能在香港這個物慾橫流的社會，亦受中國文化薰陶，無事獻恩勤，無事不登三寶殿，人不為己，天誅地滅，什麼事都講錢，做任何事必先以自物利益出發，每個人做事都有動機，每一項服務都要收錢，就算是多飯，多壺茶都要收錢。但伊朗人竟可完全不問回報，單純地幫助人，令更感動，伊朗最令人難忘，都是「人」的質素。

追晒

Day 53 伏

在Kerman 最後一晚，去了城附近最後一個景點，Rayen 。屋主說伊朗跟傳統星期日休息有分別，他們是在星期五休息。

去到巴士總站，問工作人員時，他突然放下手頭上的工作，走過來跟我拍照，

一到涉，等了不久十一點便開車。

個半小時的車程，車上的乘客會以有限的英文主動上前溝通。到達後去到Arge rayen，發現景點就是脫離物價的水平，眼見只看城牆，內外沒有太大分別。便在外圍影相便算。

回到巴士站只想快手回Kerman ，但下一班車卻在兩小時後才出發。應該是今天為假期所致。至巴士站百無聊賴，看著當地人有說有笑，等到兩點上車

最後一晚跟在房主住宿，這裹大得有點過份。終於明白間屋大得說話也有回音，跟同行說話也要提高音量才聽到。大得可以玩自由體操。可能在香港，大多人努力一輩子，就是為了呎吋之土。看人成功與否就是根據住所的高低。

所以第一次進去時，不敢大呼小叫，有失儀態，也許這是香港人的本能反應。
在想，房主因一人住在這三千呎大宅有點納悶，才邀請旅客到來借宿一宵。可能是第一次，感受太深，晚上跟他離別時仍依依不捨，不停跟他揮手道別。

和同行快步前去巴士站。黑夜間聽到急速的腳步聲，回頭一望，看見一名伊朗女子沖過來拍打我們，素未謀面，應該是見此罕有臉孔才好奇沖過來。她興奮得連頭巾也甩掉，然後說她等父載她離開。更說可載我們前去三公里外的巴士站。伊朗總有意外發生。

今趟巴士，8小時只收30HKD 還有豐富的巴士餐，真難想像他們如何維持成本。
下一站就到中部，波斯古都設拉子

Day 54 設拉子

感覺上伊朗每個城市都差不多，總是亂中有序。和售票員所說的一樣，剛好八小時，六點正便到達設拉子。Google 說這有地鐵網，但到涉時卻是興建中。走了一段路程再座巴士，問了路人總算找到下一位Courchsurfing 的地址。可能上過天堂，重返人間不太習慣。最可惜的是沒有WIFI 不能上網。

因昨晚訓得太差。和屋主說了數句就繼續補眠。到了十一點才出發去城中心看看。首先是尋找Wifi，因之前大安旨意，沒有預先下載相關地圖，在沒有GPS 情況下，猶如航海欠缺指南針，並無一點安全感。或者對高科技太過依賴，以前的旅客都沒有GPS 幫助，都能靠地圖去找景點。

找到一間網吧，下載了地圖便出發。伊朗，想唯一的缺點是門票太貴，動軏便四五十HKD 入場費。幾乎是一整天的洗費。和同行有所分歧，他對清真建築開始看膩。而我仍想走下去看看，結果便分道揚鑣。

今天遊景點的速度較慢，只是兩三個，望明天能快快補上。伊朗人很好客，隨便在街上閒逛也會招手過來一起聊天，拍照留念，彷似明星出巡。

因伊朗是禁酒，所以當地人只許私底下釀酒。

想不到伊朗幾貼近香港潮流 (當時陳奕迅首派台歌)

同你住同一條村

pish

Day 55 禍不單行

常言道，生於憂患，死於安樂。人一不居安思危，問題就跟著發生。

這天，出發往Shiraz 附迎景點，Persepolis。據說是波斯古城，擁有眾多古建築。房主友善載我們到市中心。然後再叮囑的士司機我們要去的地方。還跟我們訂好價錢，

差不多一小時的路程才付1.5USD。這應該是伊朗象徵景點。去到已經人山人海。証明房主叫我們六點半出發是正確。

伊朗最麻煩的是門票相對價格太高，動不動便要5~6 美元。這只對外國人收取。本地人只是十分一。但Persepoils 也算是身有所值，因為其大型遺址已夠行上兩三小時。而且高聳的人獅像猶如在埃及希臘等文明古城，感受古代文明之造極。周邊環境都是平地原野，裹人輕易進入歷史氛圍。不如大陸，西湖旁邊已是高樓大廈，不倫不類。

走了差不多兩小時才離開。和司機約了十一點半，遲了一小時，結果又要自己找車回市區。

回到市中心，吃過午飯後，回到昨天有Wifi 的地方，同行提議今晚再坐通宵車離開Shiraz。於是就再找一些漏網之魚景點。同行的手機只剩下30%電。便借Tablet 給他消磨時間，自己便繼續在Shiraz 城中遊覽。

途中遇見一位老伯，示意上他的電單車。看他騎得東歪西擺，本著一番好意便上車。緩慢車速，走了兩個街口便下車。離開時他竟向我收錢，只隨意給了數千元....里拉便算( 約一兩港元)。到了那些花園景點，又是10美元入場費，在外圍兜了圈便算。

回程時，經過一花園草地，發現伊朗人流行隨處野餐。

接著，再看兩三景點，在伊朗只有回教清真寺不收費，但在烏茲別克都看慣了。

看著時鐘快到四點半，是約了同行集合的時間。一轉角，看他正轉身離開。叫了一聲，因為想和家人聯絡，要用上Tablet。

他神免凝重地問我剛才玩得如何，下一句就說有重要事情跟我說。在我剛和他分開不久，有兩人駛著電單車從他手中搶走了Nexus ，然後加速離開。當時，有幾名當地人試圖攔截，可惜徒勞無功。他示意已聯絡了屋主，及報警。可惜未能拿取記錄。當其時我反應是愕然無語，沒想到短短一小時，會有如此天地般的轉變。

即時在想，雖則Tablet 是旅行三寶 ( 包括相機及Kindle )但至少不是偷錢偷護照，身上仍有一部舊I pod touch。慶然凡事作了兩手準備，仍可繼續旅程。當前最緊要是拿取證明書，盡快離開Shiraz。此要屋主幫忙。

於是當務之急是打長途電話回家報平安。搞了十分鍾多，終於聽到了久遺香港電話接駁聲。第一句是我老爸的聲音，
我「喂」了一聲 阿爸.....................

正想交代事情時，塞進我耳的竟是，
「喂，你唔好再玩電話喇。」此刻猶如五雷轟頂，狠狠地拿著電話，大叫多聲「喂」
聽到旁邊老媽說，「人地玩電話，唔好同佢講咁多啦。」
然後聽到的是「拍」一聲，此刻，這一拍就等於一刀斬斷了唯一連繫
此刻的我就等於無主孤魂，彷似在外太空飄浮中，萬籟俱寂 , 寂靜無聲，任由我在黑暗中飄行，老去..............

「點呀，打唔打到?」同行問我才將我魂遊千里之外的思緒拉回來，

拿著電話的手已不停顫抖，聽著又是香港熟悉的斷線聲「Do...Do..Do」，每一聲都好似摑緊我一巴，手心冒汗，被這突如其來的事變，如火上加油，在寧靜的電話公司中，按奈不住，劃破寧靜，不禁大叫一聲

「仆街，邊有老豆連自己個仔把聲都唔認得，不撚知所謂，屌。」拍上電話，一怒之下，決定往後不會再打電話及寄明信片回家，更要立即刪除所有關於親情的歌，如單車及真的愛你。回過神來，「呀，屌部Tablet 都無左，仲有咩歌好聽」

然後走到巴士站看時間表，今晚十二點有一班車。途中同行說最可惜不是用BNO 入境，特區護照，中國領事不太會幫手，尤其是特區不是中國護照，總有一場隔膜。心想，不嬲都係，「有事就血濃於水，無事就井水不犯河水」 正如偉毛主席所言，人世間沒有無緣無故的愛 也沒有無緣無故的恨，難怪香港人認自己是香港人多於中國人。

忙了一整天，就黑了一整天，街上有眾多伊朗人跟我們打招呼也不太想理會。雖則樹大有枯枝，但整天都很倒霉。

回到屋主家，他已等待我們歸來，忙了一整天都已累透了。他表示正等其警察朋友電話來，便帶我們去警局。人離鄉賤，很少地方警察如香港般有效率。特別是非英語國家，言語不通，愛理不理，可能連最卑微的要求，拿取証明書也辦不到。

九點多，房主示意載我們去警局，非常感謝他為我們當翻譯，再寫事發經過然後吸印，待我回港後索取賠償費用。對他的恩情必鉻記於心。過程比想像中順利，可能是當地人易溝通。但奇怪的是，伊朗人明明互不相識亦可閒話家常，見他跟警員談天說地，真令人難以理解。

十點多，拿取了證明文件，直奔到巴士站。又是房主載我們去。雖然發生了不快的事， 以千里之外被斷線最為激氣，但無損對伊朗的好感。
很感激伊朗屋主的相助

這件事很尷尬，到底是否我被打劫呢? 我也不知道。但我沒有責怪其同行，人在異鄉，應該互相扶持。將來可能會同樣發生在我身上。唯一能夠說，做足防御措施，將可能減到最低。明天到伊朗中心，Yazd

Day 56 措手不及 9-9-2013

Shiraz 與Yazd 距離一遠，只是六七小時的車程。昨晚十一點半 才開車，五點多便到。伊朗的巴士整晚都開著燈，可惜忘了帶眼罩。整晚都是半睡半醒。睡得很差。但為了節省時間及金錢，過夜巴士是窮撚的不二之選。

早上五點多到達，便座的士到市中心。伊朗不愧為石油大國，的士也不貴，三人行八公里每人才五元。到了日本人介紹的旅舍，外面看只是普通一個小門口，但內裹另有乾坤，別有一番天地，面積大得驚人，眾多通道九曲十三灣，容易迷路。由房東帶路行了兩三次才勉強認清回房的路。大廳的公眾也豪華得如酒店，兩層多高的天幕 中間有一大水池，平靜時聽到流水淙，在這真感到輕鬆寫意。

放下行李後，和同行去了其他旅舍找尋其日本朋友，發覺Yazd 的路如迷宮，容易失去方向。難怪這裡的旅舍亦如是。路過一兩座清真寺，日出時的建築外貌在日出映照下別有一番風味。停下來影了兩張相，想回住處才憑朦朧的記憶才不致迷路。

回到旅舍，早餐已準備，是以自助形式，能充份滿足我這蝗虫的口腹之慾。過了一大輪強暴後，便回房補眠。

昨晚在巴士睡得太差，在冷氣房內不知過了多少時日一起身時日，一起身，眼前的竟是一起闖過地獄之門的日本人，杰多時先生，他劈頭第一句就說 : 柒頭。

原來同行教了他眾多廣東話粗口，他說只有一天時間在Yazd 晚上便回德黑蘭，再座車去亞塞拜疆。

於是乎，今天的行程便是先看周圍郊外的景點，再回市中心，首先去城邊看一博物館，但到涉後才信摸門釘，休息沒有開門，在閘外影相便算了。再到對面的兌換店，剛來時兌了120 美金，用了一星期多，便兌多100美金吧。對伊朗的手工藝花瓶頗有興趣，應該會買些回港送給朋友。

然後，便去日本人介紹的周邊景區。沉默之塔，隨街問了兩名本地人，他們說要轉兩次巴士才到，當我們沒有頭緒之時，他們竟示意叫我們上車，說是載我們前去，雖則只是五公里的路程，但內心衷心感謝他們，還帶了我們到不信名的入口不用付入場費。

沉默之塔，座落在一群古蹟山丘之上。而Yazd 位於伊朗的正中央。當地人說這曾經是世界第二大的城市，第一是威尼斯，塔位於高山之上，據說古時人們會將逝去的遺體放在這。現在這已是荒蕪一片，光輝歲月是剎那間的事。

回程時，問那兩本地人附近有無餐廳，他們的回應真令我們意外，竟二話不說邀請我們到家裹吃午飯，聽去過伊朗的朋友們說，「你來到伊朗一定會試過俾人捉住你入屋請飲茶。」今日終於見識到，但行駛途中，也見識到伊朗人駛車的危險，一次擦身而過，一次撞到車尾，他們竟輕輕然帶笑離開，全不覺危險。

到了當地人家，終於體驗到伊朗人的文化，家庭多是大家族一起居住，期間還有講有笑，更會主動撫摸親人的臉手腳，這是中國人難以理解。

彷如世外高人的大伯

他們還會在客人面前表演看家本領，如羽毛球，雙截棍，及舞蹈。伊朗在公眾場合是禁止跳舞。但私人聚會除外。問起，原來他們邀請外國人作客已不是首次。面對熱情的伊朗人，怎不放下戒心呢。

傍晚，那倆本地人繼續帶我們遊覽景點，至七點多。即使昨天遇劫，但平心而論，仍會推薦伊朗給朋友的。

市長選舉

今天，終於開封買手信，但還是有所節制，留待Esfhan 及Tehran 再出手吧。多是買給家人，雖則昨天他們將我拒於千里之外，但做人還是要以德報怨的。

一直都相信路遙知馬力，時窮節乃現。當面對難題時，總有大量朋友關心問候，並說有需要時要出聲，能認識如此多信心好友，真不枉此生。

在伊朗，每一天都發生眾多事情，伊朗人的熱情會令你措手不及的。

希望明天能打點一切，北上出發去Esfhan

Day 57 失策 10-9-2013

今早慣常吃過早餐。在沒有Tablet 的日子，漸感受到其不便。雖則同行經常借電腦來，但搜索資料始終不便。

早上，同行說要辦妥電話卡事宜，結果一點多才出發，比預計遲了兩個多小時，Yazd 的旅舍頗寫意，但此城景點已行完，唯有離開了。

到達巴士站，才知往伊斯法罕的車，要在三時四十五分才開，則是要在巴士站乾等一小時多。有些擔心是到涉後已是八時多，下一站溝雙肥還未回覆，而又怕找不到酒店，同行安慰說，伊斯法罕是大城市，應該有住處的。

四小時的車程，半睡半醒，便到下一站，但已經到達夜深，沒有照Lonely Planet 的指引去座的士，反而問了當地人座巴士到市中心，乘車途中有一當地人遨請我們到他家裹作客，但怕危險所以婉拒了。

到達Lonely Planet 介紹的最平旅舍，但比Yazd 貴四分一，而質素只有Yazd 的四分一。硬頸的我們拒絕妥協，四處找住處，但眾多都是全部滿座。同行說第一次遇到此尷尬情況。

最後到了一間數星級酒店座下，同行提議在這座一晚，並賄賂接待員，取下WIFI 密碼，放下行李便找餐廳醫肚。

回到酒店，發現溝雙肥覆了，但不是伊斯法罕，而是下一站Kashan. 同行便借勢跟接待員說，去錯了地方，Kashan 卻到了Esfahan 可否在大堂番一晚，但他說酒店十二點就開門，這是人生第一次聽到酒店會開門的，他提議去巴士站或附近的酒店住。同行不斷問他可否在這留數小時並付上一半價錢，但他只對我們說巴士站酒店的價錢，擺明是想同行知難而退，於是便座車回巴士站。

同行說，倒不如明天先到Kashan 待Esfahan的溝雙肥覆了，才回馬鎗，這不失為一好提議。但另一問題，我們在巴士站時，保安員卻不許訓在地上，只可在椅上休息。於是便去熄了燈的售票大堂暗黑位置訓。因同行要我替他拍照留念，又被警員發現，於是待警員走了，又再潛入更深處去避難。同行說大廳在播葉問，叫我先行入睡。

在半睡期間，突然聽到門外有人吵鬧，聲音愈來愈大。原來是同行跟警衛及本地人。見到他臉紅耳赤對著警衛破口大罵。細問下才得知原來晚上最後一班車開出後，巴士站就會關門，而警衛禁止他回來取行李，推撞下更摑了他一巴。

被迫離開巴士站，而售票大堂也關上大門，想不到土庫曼後，再有機會訓街。還記得上次土庫曼同行責怪我應以安全為先，訓街讓人有損失便無謂，想不到今次是他主動提議，真可笑。唯有阿Q精神地想，伊朗人的地板也頗乾淨，應該很易入睡，折騰了一整天，在當地時間兩點才入睡。

Day 58 了解 11-9-2013

在街訓了一晚，比上次安全得多，五點多，巴士站就開門，警衛人員不停拍醒我們。去櫃台問了班次，才信最早去Kashan 是5:30 ，立即上車再訓過，由Isfahan 到Kashan 的距離不遠。

兩小時半的車程，到涉後，發了一短訊絡下一站的Couchsnurfing，他很快便有回覆，便告知的士司機的位置，到達時，已見他在街口等我們。

發覺伊朗人的家，外觀頹垣敗瓦。但內裹裝修非常整齊。想不到伊朗被受制裁，但家裹都有先進的韓國電器。
今次接待我們的是一位中年阿伯，異常健談，熱愛中國文化，更是一位老頑童，經常拿我們開玩笑，感覺有點煩厭。

因昨晚一整天都行走出汗訓街，身體臭氣沖天，我倆立即洗澡，然後就補眠。一開浴室門口，整間裝修都是粉紅色，嚇得我們目定口呆。

訓到十一點多，眼見同行及阿伯仍在夢鄉。於是便自行出外，去一些較偏遠的清真寺，從女性的面妙可得知一個城市的開放程度。在Kashan 及Mashhad大部分女性都是黑紗布包著全身，代表思想保守。而較開放的城市，女性的頭巾多是裝飾用，五顏六色，更是露出頭髮。

亂打亂撞進入某一清真寺，內裹的修士對這生面口的旅客充滿好奇，不斷問問題，也介紹了伊朗的最高宗教領袖。由於伊朗是政教合一，總統的權力反而不大。

回程時到了一麵包店，因只要一塊麵包當醫肥，面額太少，老闆免費不收錢。

十二點，心想同行應該起床，回到住處，同行說，當阿伯知我出走後，不停問他問題，更騷擾他，令其不能安枕。因阿伯的住所沒有Wifi 令我們未能聯絡上Esfahan 的Couchsnurfing。於是便提議先去食午飯，再去上網。怎料那阿伯竟跟著我們去餐廳，更提議叫外賣回家開著冷氣食飯，因伊朗中午天氣實在太熱。用膳期間，又對伊朗有深一層了解，在街上看見伊朗人普遍高大魁梧。原來政府規定成年人要服役兩年。另外，伊朗人習慣會剃掉全身毛髮，不論男女，所以家裹都有很多剃毛刀。在街上，很多女性的鼻會貼上膠布，細問下才知這是隆鼻，在伊朗，整容非常普遍，膳後，我倆本想甩開阿伯，便推說去西南的景點，怎料他熱情得跟著我們前行。第一座又是清真寺，感覺頗舒服，遊人不多。不過遊覽景點期間，阿伯突然搶走本人相機，要表演其高超的攝影技巧。

隨了另一宮殿，Tabatabei 又要收廿多元入場費，阿伯不停遊說我們值得一看，For even twenty Kilo Square，就信他一次。入內，他扮演著導遊角色，滔滔不絕，趁他向同行解釋景點時自行離開反被他捱罵，被扯回去繼續聽他解說，整個景點白色建築，眼花的屋頂是值回票價。

但每一景點都付上廿多元，小數怕長計，總成為沉重的負擔，但阿伯向我展示Boryerdi圖片吸引，使再去多一次。期間，阿伯不斷帶我們去其相熟朋友的商店，多是參加Tour 及玖瑰油，全沒興趣，反生厭覺得浪費時間，跟阿伯說，自行去另一景點，便不跟他們閒聊。

進去後，最吸引的還是那個圓頂裝修。

出來後，見阿伯和同行沒有進內，看多兩眼便離開，免得讓他們久等。一出門口，就已驚覺氣氛有所不同。同行說: 阿伯對此非常失望，整條回家的路途上，他也默不作聲，有如喪家之犬，同行說，阿伯跟他提起，Your friend walk walk go~~~ no good。對此批評，卻不以為然，只感他拉著我們進一些無聊商店浪費時間，所以個人還是喜歡一個人旅行，自由自在。同行說，阿伯錯想報復，拉他去另一博物館，換著要我等他們。可惜，最後因同行厭入場費太貴而作罷。若然這樣，我會選擇回住處不理他們。

整條回程的路途，沉默得還人窒息，提議去Bazzar 阿伯話中帶骨說，Good Bazzar is free。由於伊朗人習慣3點到5點會小睡片刻，所以大多商店都會選擇關門，就這樣便打道回府。

回到住處，阿伯不停說起他Couchsnurfing 的輝煌戰績，說有42個好評，問我們有何不滿意，我們唯有安撫他說，Yes we understand we are the 43。他心有不忿竟說No you dont understand ，看著他的表情真令人哭笑不得。

因這兩天的行程太累，閉目養神時，聽見同行不斷安慰他，又送了港幣給他留念，到醒來，形勢已好轉。傍晚，再去Bazzar ，因同行怕了阿伯，便由我自行單挑，感覺比之前好得多，可能他也信大家的底線。Bazzar 沒有太多紀念品賣，反而買了剃鬚刀，問了價錢，就是一套5把，只售5元，我嚇呆了眼，阿伯問我香港賣多少，我說至少2.5 USD，他也嚇呆了。他說一年前只賣上一半價錢，可見伊朗的通脹如此高吧。

Kashan 的確是怡人小鎮，所謂好來好去，送了一件寫上中文字的T shirt 給伯，以答謝他借宿之恩。如果他朝能重臨伊朗，都會再到Kashan 就如去明將食壽司，再一次挑戰阿伯 !!

Day 59 半個世界 12-9-2013

要走回頭路，直接座車回伊斯法罕。這個稱之為Half of the world 的城市。早上八點多，阿伯未起身之際就急速離開。座九點的巴士回伊斯法罕，本想回之前的酒店偷用Wifi ，但發現其熱點不見了。去旅行，總有未知問題要解決。於是，便跟Lonely Planet 找了一間網吧上網查電郵，這裹的Couchsnurfing 回覆了，但地址及電話全都是空中樓閣。伊朗這國家十分有趣，數字維持原有的波斯文，所以很多人寫阿拉伯數字時，經常寫錯。而地址，他們會寫英文，但Google Map 及當地人就用波斯文寫地址。

找到了住宿，最平的都是40HKD。但伊斯法罕不大，便建議一天內跑回所有景點，即晚離開。但首要是聯絡下一站Couchsurfing 的電話，然後再買車飛。由於伊朗星期五為假期，等於星期天休息，星期四則相等於香港星期六，只營業半天。去到時，售票的也差不多關門。幸好仍趕得及買上當晚通宵車閃人。

辦妥所有住宿交通已是下午兩時多。先由最西北面清真寺出發，又是昂貴的入場費。同行不想破費，便在外面等待。良久，他竟能進來找我，細問下，才知入場人員見他可憐便讓他只付當地人價錢入內，則是十分一，聽到後異常憤怒，為何他們不可憐我呢? 轉過頭，反而變了我在門口等侯，同行走出來時說，被某一導遊拉著不放，最後問他有無港幣給他留念。聽到後反而譏笑說，應該問他有無美金俾我留念呀?

往後到了大廣場，應該是伊朗最出名的建築之一，兩側有眾多手信店，清真寺，收費也頗高昂，只是留連在手信店，但發現品種及質素和其他城市差不多。

期間更有一本地人自願做導遊，帶我們四處遊覽。

遊到晚上，就到伊斯法罕 最特別的橋景，晚上著燈時，在月光倒射下，景色怡人，算是伊朗其中一個特別的景點，不再是藍色清真寺。

很多當地人在這留連什至野餐，有一家庭更分享了其食物及我們
橋本來有三四座，相距兩三公里，同行說太累不想行，幸有一伊朗人竟駛電單車送我來回。

雖則是旱季，橋下的河流都乾涸成荒地，沒有河水的倒影看。但晚上的景色配上月光，教人享受片刻寧靜。

晚上九時多就回巴士站，再座夜班車，直接北上殺入首都---德黑蘭。

好正， 留名

Day 60 首都-德黑蘭 13-9-2013

從伊斯法罕到德黑蘭的車程比預計快，只是6小時多。到涉時，是早上5時左右，發了一個短訊給下一站的Courchsurfing，他是在Mashhad 認識的電單車朋友所介紹的。到了7時多，Couch 才回覆。德黑蘭是伊朗的首都，仍是一個龐大而複雜的城市。市內有完善的地鐵 ( 根本難以想像這國家是受外國制裁), couch 建議我們座的士前去住所。經過昨天伊斯法罕的洗禮後，我們可謂彈盡糧絕，身上總共只有11萬Rial 。的士司機竟開口廿萬。只是市內交通，已相等於由伊斯法罕去德黑蘭的巴士車票。跟司機說只有十一萬，再打電話給房主。房主說這是Shared taxi 只需要儲夠四人分擔廿萬便可起行。原來司機想我們硬食廿萬。

德黑蘭是歷史有名國際城市，二次大戰結束時，英美蘇三巨頭的德黑蘭會議。最出名的還算是伊斯蘭革命及美國人質事件，簡直是狠狠地摑了美國一巴，非常有膽識。
從巴士站到屋主家算是頗遠的路程，原來屋主阿里，居住半山，高尚住宅區，家裹寬敞，但雜物亂放，好不混亂。

綜合來說，Couchsurfing 的質素是可根據屋主有無WIFI 來定奪。而在昨天伊斯法罕一役後，身體已經很累，幸好來得及補給。在伊朗，每天都發生眾多事情，一時天堂一時地獄，可能這幾天實在太累，一訓醒便是兩點鐘。

起床時，請求屋主帶我們購買食物，期間，隨口說想去德黑蘭兩大景點，Azadi 巨塔，是慶祝波斯帝國2500年而建成。

德黑蘭街頭的伊朗人

兩代伊朗最高宗教領袖 (左方為哥敏尼)

另一的更不用說，就是美國大使館，美國人質事件，其電影Argo 更拿得奧斯卡最佳電影獎。這景點有重要的歷史意義，五百多名學生沖入大使館。現今已成為荒廢的建築，但不是隨便入內參觀，竟有美國大使撤退，已是很有趣。門外的國國徵章已被風化。反而有眾多反美字句及漫畫，跟古巴如出一轍。一到涉，同行已驚歎說了一句，「呢度D 場景真係跟Argo 一樣。」

國會頂是以色列國旗真係可圈可點

聽了後便說，不如今晚睇Argo ，有什麼刺激得過在德黑蘭看Argo 呢?

晚上，正襟危座，整套電影沒有緊張的動作情節，但營造出來的氣氛已叫人抖不過氣，不經不覺就過了個多小時，尤其是在德黑蘭感受到的一切。才知道這套電影的震撼。不愧為最佳電影，制作認真嚴謹，場景跟真實一模一樣，猶其美國大使館和不變的德黑蘭市集, 警衛兵，與及尾段一幕出現了數秒的波斯數字電話。在德黑蘭看Argo 感受特別深刻，旅行, 的確能增進歷史的了解。

德黑蘭不是有太多景點看，望明天休息完再起行。

一次過追曬

同我射爆皇馬，Thanks

Day 61 遇險 14-9-2013
今天原本是得過且過, 在網上尋找資料。怎料Couch 接待多了幾位外國人，他們提譏說去Jewls Museum,再去Bazzar。心想，在德黑蘭看多些伊朗的事物吧，便跟上去，本身對Jewls Museum 儲有疑問，因想伊朗入場費高得驚人，但進去前，發覺比預期平。入場保安嚴格，而且每天開放兩個半小時，長龐是位於一國家銀行內部。其展出的珠寶只能用震撼來形容，原來巧奪天工一詞並不是中國獨有，其金碧輝煌，整個地球儀都鑲滿了紅綠寶石。雖則不是珠寶愛好者，也大開眼界。可惜，因安全而不可拍照留念。

同行的外國人笑說，若隨意拿走一件，一輩子也不用工作。這簡直是展現了一文化之登峰造極，及其國力的強大，隨便一件已是天價。每次參觀些歷史古跡，珍貴文物，戀會慶幸，即使遭受哥敏尼革命，這些舊世代王朝的象徵仍能保存下來，還後世能有幸欣賞，不像文化大革命如大災難的破壞。整個長館，就遊覽了個半小時多。

接著，便出發去Bazzar，應該是德黑蘭最多人的景點，本想座的士去，但竟是獅子開大口，索價十多萬Rial ，便決定座地鐵，才5000Rial，首都的士司機真係不折不扣的吸血鬼。

德黑蘭的Bazzar 應該是全伊朗最繁忙的市集。他們說7點鐘再在青真寺集合，差不多是2小時多。這還的物價亦平得驚人。

盡情過後才6時正，不太想等他們便選擇自行離開。到了外國人提示的地鐵站Beheshti 座的士，一問竟又是十萬里拉，還要是座電單車。於是便尋找最近房主的地鐵站再問價。住半山的壞處就是交通不便。居所遠離鐵路網，而德黑蘭如迷宮的鐵路網，連當地人也不太清楚。眼看日落西山，只想快點回住處。

看著地圖，只想去西南面的Tarasht ，一條直路回住處。心想伊朗人比較好客，便隨意問附近的伊朗人，他們圍著過來，一個說往藍線走，一個又說紅線的北站。最後，有人作好心拉著我走，然後問一路人，原來順路，便叫我跟著他走。在這過程中，看著他們說全都不懂的波斯語。心底異常緊張。跟著那灰衣的大肥佬，說是走回頭路。我問他去那個站，他只是叫我放鬆，想出車看站時，又拉我回車箱最入處，跟我說無問題。

愈來愈遠離市中心，看著身邊伊朗人奇異目光，也有些許不安。指著路線圖，問那個站下車，他只一路合著眼叫我放鬆，在地鐵已擾攘了個多小時，過多四五分鐘又過了Besheshti，再問他Mirdmad指著，但地鐵站再過此站時，他又示意未到站。結果到了城北。非常遠離住處，天色已暗，人流開始稀少，他說帶我去座的士。明明一出站口就已有的士，但他說要再行遠一些之的士站。我再問他要多少錢，他說five hundred dollars，拿了一張5萬Rial 出來，他說No。不禁嚇呆了，你不是說要500美金呀。他又說跟著走，已過一兩街口，慶幸那裹人流漸多。隨便找一個路人問，指著肥佬帶我走的方向問 Taxi ? 那肥佬那副嘴臉由愛理不理突然抽緊。走過來遮擋我的視線，然後說跟他去的士站吧。那路人見我其懷疑的目光，嘗試伸著頭，雙眼瞪大，在剎那間大聲說了一聲，No。我才恍然大悟，這是一個陷阱，即刻頭也不回反方向跑回地鐵站。聽著那肥佬的叫聲愈來愈遠，便心知應該脫險了。在地鐵站外再問價，竟升至廿萬，便決定截返回Besheshti 再座的士。

在地鐵期間，仍想著那路人瞪著眼的一瞬間，差點就進入險景，那tablet不見了，又久了同行的電話，那一刻，真懷疑會跟他們失去聯絡，回不了住處，心情趺落谷底。身體已經累得很，已不顧及旁人的目光，不自覺地座在地上，此時此刻，最想念的是家裹那張床。為何要辛苦自己，應該在香港舒舒服服，百無聊賴地過日子便算了。只在才是伊朗，何時才到伊終點，伊斯坦堡。中間還有三個國家未經過，唉。這時只想，10萬就10萬吧，至少用錢能夠買到安全。

回到Besheshit 已是九時多，的士開價14萬，最後12萬成交，不想再浪費時間在譏價上，只想盡快回到安全的地方。根據過往惡戰眾多吸血鬼的經驗，座上的士，並不代表依安全。因他仍不太熟德黑蘭的路，看著市內的高塔，心裹驚魂未家，仍擔心回不了住處就完蛋了。那的士司機，也不太熟路，每到兩三街口便停下來問人。看見今天房主帶我們去換錢的商場。心想應不遠了，心頭大石已放下八九。但的宜司機突然向右轉駛回山腳，看見清真寺，是昨天買餸的地方。其實已經可以下車走回一公里上山路段。但概然付了錢，當然要到達目的地，而且經過剛才地鐵一役，心仍未定下來。

幾經辛苦，終於回到住處樓下，交上12萬，但此時司機竟座地起價要15萬，因他兜了路。我默不作聲，只交上12萬，瞪著眼說了句No。要就12萬，不要就作罷。送到目的地是他職責，價錢事前已協商好，是他柒撚夢夢帶錯路，迷路是司機責任，又要乘客負責? 而且最多只走多兩公里路，根本就獅子開大口。尤其是剛才地鐵一役，令人變得更堅決。最後司機屈服，下車後，他竟然加速向我沖過來。瞬間看見身數名伊朗路人大叫，諒他不敢撞過來，最後我跑上去行人路，然後就聽他一大輪咒罵，不過對比普遍香港人的廣東話粗口流利程度，他仍要磨練多三五七年。回到安全地方，總算鬆了一口氣。
房主說，其實伊朗人沒有外國人想像中的好，十個有八個先好人，不要因為大部分人友善熱情而放下戒心。若然你抱著他們是友善的心態遇到其餘兩個，那就真不幸。沒想到，今日就撞正其餘兩位。

到了十一點半，才吃晚飯，房主說起不少趣事。Jewls 的珠寶是原產印度，是請求波斯勿攻打他們。而伊朗人乾杯時，會大力撞杯以致杯中物溢走至對方杯中，以表示大家兩杯酒已融為一體，證明酒無毒。能夠平安歸來用謄，已感動得眼泛淚光。這次旅程，每逢去首都也問題多多。伊朗每天都發生很多事情，一時天堂，一時地獄。

Day 62 小鎮 15-9-2013

昨晚原本想直接走人去Rasht 但同住的波蘭人及屋住提議去Kashan 附近的小鎮Abyaneh。其特色是當地居民仍保存傳統特色，身穿和其他伊朗女性不同的頭巾。先前在Kashan 都打算去探訪，但因交通費太貴，及Kashan 大伯太煩而放棄了。有屋主自駕遊，正中下懷，便在此留多一晚吧。

十一點多出發，屋主說到達時已是傍晚。

期間拿出Kindle 看書解悶。他們對中文字非常有興趣。說到底中文是其一世界最難學的語言。始終和其它語言不同的是，他們的字只是發音，而我們的每一個字都有一層含義及組合。對外國人來說是非常困難。他們會很困惑，為何我們會記得如此複雜的筆劃及字型結構，更能清楚說出來。這應該是拜填鴨教育所賜。除此，他們更懷疑如何在電腦輸入複雜的字體。真的很難解釋倉頡的操作。其實我也覺得倉頡輸入法很偉大。不過，跟他們說普通話頗易學，他們不予認同，每個字都有四個音很難記，更說波蘭有30個字母已經算多。我笑說，廣東話每字有九音，所以一直感到用廣東話及正體字而感到自豪。

屋主風馳電制兩個半小時便回到Kashan ，同行的波蘭人在市鎮一些景點欣賞。因之前Kashan 大伯已經帶過路，可免! 但反而有點擔心在熱門景點再見阿伯帶其他Guest 遊覽。
到了5點多才出發小鎮，Abyaneh 因地址偏遠，連屋主也忘了路。最後經過秋名山般的九曲十三灣，6點多才到達。聞說這是偏遠小鎮，交通不便，但到達時竟見一酒店拔地而起。
心想旅遊書的介紹，吸引更多遊人到達，某程度上也是一種破壞。

離開大城市，德黑蘭，終於可以重溫小鎮的熱情，Abyaneh給人感覺是寧靜的山城，看見市鎮的居民，與別不同的服裝，已是一個景點，頭巾是花紋白色，男性長褲卻是黑色闊筒直腳褲。有些老人仍很保守，不太願意讓人拍照留念。

晚餐又係食熱狗，在唯一一間快餐店又見到幾位伊朗人，當然仲有湯漢斯樣貌，配以魚柱身形的老闆

日落西山下，在鄉村間就變得萬籟俱靜，只有數名鄰居在村口閒聊，燈火亦不多。八點多，入黑後，氣溫急降，回程只是到Kashan 的40多公里路亦要用上個半小時。回到住處已十二小時多。

由衷感激屋主做一天的導遊。在香港人意識中，很多事都用錢來衡量。每件事都講求付出及回報。所以起初，亦難以理解couchsurfing 這回事。說到底，香港吋金呎土，更遑講免費住宿，真是一場玩笑。或許，有朋自遠方來，是萍水相逢，也是一種緣份。

無問題

Day 63 脫離 16-9-2013

香港同行說今天辦亞塞拜疆簽証，說若城功就會去Rasht ，若失敗便去大不里士辦簽証。聽說亞塞拜疆的簽証難度不亞於土庫曼。他九時出發，十一時就回來，說領事不受理，打道回府。最後他聳湧我盡早進入高加索，但計了數，最遲可廿三至廿四號出伊朗，因為不太想過早離開伊朗，令到洗費會直線上升。

最後，決定跟他去巴士站，了解去Rasht 的巴士時間表，及由住處去巴士站的路線。德黑蘭大得恐怖，總共有四個巴士站，每一個都如機場般的級數。看著他的國際巴士路線圖，除了土庫曼外，所有接壤國家都有巴士到，更會隔山打牛，去到格魯吉亞，沙特及保加利亞。這就是國際都會的證明。 回想起像中亞每次過境都驚險萬分，真難以相像有過境巴士直達。

回程時，因找不到去程的巴士。結果又行了個多小時回住處，德黑蘭已經入黑。

臨別秋波，波蘭人大顯廚藝，要肉醬焗矮瓜，真係幾好味

明天應該和同行分開了。到西北面的Rasht，在德黑蘭四天終於都結束。

Day 64 回想 17-9-2013

昨晚準備行裝至兩點多才睡覺，今早卻要早上六點起床，因要趕及七點四十五分的頭班車前往Rahst ，德黑蘭西北面近裹海的小鎮。和同行道別，真不知有無機會再見，哈，我們頗有緣的，在烏茲別克，土庫曼及伊朗相遇四次之多。一輪寒暄便離開了，唯一遺憾是忘記拿屋主的聯絡方法。

出發去西面的巴士站，跟昨天下山的路線相同，只是巴士等得較耐。到達巴士站是七時半，剛好展開五小時的車程。要趕頭班車，主要是想即日離開Rasht 到下一站，大不里士，而Lonely Planet 最晚一班車是晚上八點，所以要盡早趕及。

這次車程，跟以牡的大沙漠不同，多是山路迂迴。這趟車程讓人有足夠時間補眠。

中午十二點便到達Rasht 主要是去小鎮Masuleh。一下車，和之前的大型巴士站截然不同，矮小的巴士士站，輕輕涼風一吹，是久遺了兩個多月的海風。這應該是由裹海吹來的。令人回想起在墨西哥時加勒比海的日子。

落車後，又是慣常麻煩的找的士環節，因Rasht 的車站離市中心有五六公里，找了兩架的士都是開價五萬，最後找了架私家車才三萬。伊朗的士司機，尚算厚道正常，即使之前在德黑蘭曾遇險。到達市中心後，再在城西找小巴座，但那本旅行書，畢竟是五年前版本。位置已經搬了。而且只有的士沒有小巴前往Masuleh，真是九曲十三灣，先去Fuamn再座小巴到，的士司機說載我去小巴站，收多兩萬，枉我揹著十多公斤的利季，唯有就範。

結果轉來轉去，六十多公里的路程，個半小時才到達。一下車，黃色依山而建的小屋在伊朗來說亦頗具特色。在近海及山林之間，感受到朦朧的雨粉。於我來說不是太震撼，因之前在Kashan 也看過類似的。反而令我想起之前墨西哥的蝴蝶小鎮。

可能是Lonely Planet 的關係，遊人也頗多，但大多數是本地人，只是理想中觀看原居民的生活卻欠奉。到了四點多也該回Rasht。剛好見到一小巴開車，只付上去程時一半的錢。但回到Fuman，發覺跟去程時地點不一。幸有當地人帶路，座的士飛奔回Rasht，到回城邊已經六點。隨意找一間快餐站醫肚便飛的回巴士站。這個城市，總勾起過往在墨西哥的歲月。若再有吸引的景點，真想再逗留在Rasht 多一天。

樂於助人的文具店老闆，想買支筆寫日記，佢唔收我錢

快餐店老闆，幫我叫的士仲Add 埋我Facebook !!!

到了巴士站，本以為跟前些大城市一樣，買車票不是難事，問了第一間，他說廿二萬，我瞪著眼，由德黑蘭才十六萬，怎可能。便想問其他公司，怎料Rasht 只是細站，巴士不多，另一公司卻說No& full ，本想回馬鎗，廿二萬就廿二萬啦 !! 回去時，那職員卻笑笑口說了句No，我三分鐘前才離開，怎會No 呢。難道今晚又要訓街 只是對Rasht 有所眷戀，也用不著玩弄我吧!

職員說，等到九點再看有無剩票吧。此時想了很多方法，回Tehran 再去大下里士，或直入下一站亞美尼亞。在這等一天，再座翌二日的車。有伊朗人建議我去Astan 或Ardalil 再去Tabriz ，但這只是下策，被我婉拒了。因座車的地方是城北的兩三公里的士站，而我身在的巴士站卻是城南的四五公里，則是我要座十公里的士，然後再搏有車去雙A城，而再有車去Tabriz，這個巴士站已無車，何況城西北的副車站。若撞板，又飛的回來? 因Tehran 的車是十二點時，便決家等到九點看運氣。友人說，大不里士，沒有太大吸引，但有一景點真想去探究一番。

看著時鐘到達八點五十五分，內心異常緊張。乘客上車時。那職員示意我揹背包。

呼，有驚無險，上車後才知自己座位是最後一名。就這樣出發去伊朗最後一站城市，Tabriz 大不里士。

幾驚險

Day 65 大不里士 18-9-2013

通宵巴士，由Rasht 出發去Tabriz。晚上12點多，到一間餐店停車。自己就如夢遊般進去，奇怪的是，意識薄弱的我竟會覺得雞脾飯太貴，叫了碗雞汁撈飯就跌跌撞撞地上回巴士再訓過。

人走遠了才會想起珍惜的是什麼，不少精采的往事又再湧上心頭。不自覺又進入夢鄉。到站時才六點，而去下一站阿美尼亞的車也問不到何時開出。

一出車站，寒風一吹，天氣異常寒涷，問人去城中的巴士160號，卻無人知曉，去一個非英語國家就有語言不通這個麻煩，每次雞同鴨雞，都要粵劇般雙手亂擺做一大輪身體語言，對方亦未必明白。結果又是要座的士。司機問地址，唯有答Tabriz 的地標Bazzar再落車自己看地圖定位。幸好這裹的街名是波斯英文對照，定位不難。

到步後首要是找住宿，每一間一見面都是說Full，這裡的旅館質素差劣，貴亦不在話下，還不包早餐及Wifi。更要加錢才有得沖涼。更可惡的是，問可否放下行李，再等人離開時由我補上。他們只懂說兩個粵語單字「撈,敷」不撚知所謂。於是就揹著背包周圍遊覽後再作打算。和朋友所說的一樣，大不里士沒有特別，本想放棄來Tabriz的主要目的，直接飛去下一國。在街上兌換美金，想離開之際，有伊朗人帶我去當地的旅客服務中心。接待人彬彬有禮，不會見我衣衫襤褸就帶上有色眼鏡。先叫我放下行季，可由他們保管，更倒了一杯茶給我。對我的疑問都解答得清清楚楚，包括如何去過境，如何到附近的景點等，更帶我去附近食店醫肚食早餐。他說如找不到住宿，可找他幫手，被他熱情感化，最後決定留在Tabriz 多一兩天吧。

大不里士早餐，麵包加薯仔雞蛋

在附近Bazzar遊蕩至十一點，再去Guesthouse，他們只說「吐地，卜鯨，敷」任何問題都不願解答，少有地在伊朗講粗口問侯人。

在大街上百無聊賴地行過時，無意間走到一間之前未進去的Guesthouse，他開頭給的是豪華房，47萬，不禁大嘩一聲，驚天地，泣鬼神，他才給了一間貧民房，30萬。一房三床，只有風扇，沖涼另加1USD。我好奇地問，為何所有住宿都爆滿，他說，因為阿塞拜疆的人湧來看醫生，巴庫的醫生良莠不齊。

收捨行裝，再遊覽景點，

去到一座在清真寺門外休息時，聽到一對亞裔情侶走過來，衣著似香港人，然後走近細聽，有一伊朗人好奇地問他們「Where do you come from ? (呢句譯唔到粵語)」

他們說: Hong Kong。 聽到後，忍不住插嘴說了句「我都係來自香港啵~」

打了聲招呼，才知他們從土耳其陸路進中國，行一條跟我相反的路線，細問下，他知他們是由墨西哥出發，到中美，南美，歐洲，再到此，聽他們旅行經歷，津津有味，尤其是到了讓我望門輕歎的南美。旅行，很奇怪，就算是些不幸事情，如打劫，聽和說的，都異常興奮。

那伊朗人不停遊說我們進去清真寺，但收費真的太貴，差不多是10萬，細問下，原來伊朗人只給1萬，印度人只需俾5萬，但中國人無折扣。只從上任總統離任後，統一收費的德政就廢除了。跟他們說，在烏茲別克有更多及更漂亮的清真寺睇，良久，就跟他們話別，可惜沒有留下聯絡方法。打從心底裹，非常羨慕他們，能夠和所愛的人一起旅行，互相扶持，一同分享美好的景物，是一年幸福的事。

回到酒店，那接待員竟以為剛抵涉又說了句「敷」但看回名單才知我今早剛登記，回到自己房間卻是空空如也。我想，可能當一個人住時，三張床就當「敷」了

今天，本想打電話回家，結果書中的電話店又變了網吧。因太想知友人的近況，唯有如小學生般，付錢去網吧。發覺烏茲別克那批明信片已到涉。幸甚!!
不經不覺，在伊朗已經差不多二十日，明天中秋是最後一晚在伊朗。望一切順利。

PS回港後，百無聊賴搵到當時香港情侶的Facebook page 同Blog，佢地回香港就是跟我行一條剛相反的路線，看法都大致相同，他們可以不約車就到了地獄之門，非常厲害。當日他們在大不里士的Blog 都有提及本人，說大家香港人都覺得入場費太貴在門外談天說地，就係死都不入去，場面十分惹笑。如果去中亞都可以用作參考，要網址可私下問我

Day 66 百感交集 19-9-2013

來到大不里士，望要目的是去看西南面的景點，Orumiye Lake 伊朗境內最大的內陸湖，和鹹海一樣，因受到人為破壞，面積不斷萎縮，其鹽度水平比鹹海還要高，差不多是百份之七十，聽說，人在此是不會沉下去，自動會浮起來。Lonely Planet 對此著墨不多，但上網看過圖片，應該值得一去，當是為天空之鏡望梅止渴吧。

問過旅客中心，只要座Orumiye 的巴士，中途落車便可。因近年起了一座橋橫跨鹽湖，可在此停車。因怕回程時截車困難。所以一大清早就出發，到巴士站座九點半的車。旁邊的伊朗人提示湖西較吸引。可過橋後再下車。伊朗人熱情好客，但反而是英語口音的差異常被誤會不懂英語。不自覺地又訓著了。

九十多公里的路程，個半小時才到達，朦朧間被強光照醒，一開眼，已被照得十分刺眼

從遠處看白茫茫一片，反映著太陽的光芒，起初還以為身處在極地。估計應該全都是鹽來。旁邊的乘客說，岸邊的陸地數十年前還是湖，無想到繼綠帽國後，又看見生態災難。

這不算是有名的照點，遊人不多，多數是本地家庭。由馬路行去湖邊，頗陡峭，對穿拖鞋來說很不便，但到了湖邊就無後悔穿拖鞋。湖邊先是白色一片的鹽灘，全都是鹽結晶成硬塊。遠眺的是幾灘水氹，及一些突起的白鹽石

最期待的是平靜湖面造成的倒影。內陸沙漠高氣壓，云難以形成，始終和天空之鏡是有所不同。而一腳踩進去，雙腳原本濕淋淋，冷風一吹，就渾發成鹽粉。走到橋的另一邊看，又是一大片無際的鹽地，但一踩進去就下陷，整雙腳，名符其實「咸咸濕濕」。無聊時帶了數塊鹽塊希望能成功帶回港。

若不是現場感受其溫度，只看相片，還誤會身在極地，白色表面，反射陽光，一雙眼也不好受。勉強留了兩小時多就等車回去。撞見一班Orumiyeh 的車，乘客帶我去警崗等候。不久，一輛巴士駛過，看見兩名士兵座在車前兩個座位，還以為是要護駕。

一上車卻是嚇人的場面。

整輛巴士原都是載士兵的。我想應該是兩年義務兵的那一規格。他們看見我的陌生臉孔，產生了莫名奇妙的興奮。不停叫我影相，停車時更遞上白紙叫我簽名，下車離開時，更要我立正和他們握手。

開心到勁歌熱舞

司機臨別秋波，更贈了我一吻

整程車好不熱鬧，三時多就回酒店，沖洗鹽腳。

最後一日在伊朗，本想去寄明信片才知今日是星期四週未( 星期五是伊朗的週日)，郵局關門，唯有好好享受在伊朗的最後一晚吧。適逢今晚是中秋，真諷刺。本想再慳錢，但這國是路線中最便宜的，何不盡情暴飲暴食呢 我知道一離開這國度，很難再買鮮搾果汁，芝士條及雞脾飯。

這一天猶如Exchange 時最後一晚在老墨，盡量想去感受這裡的人和事，開心舒懷地和伊朗人打招呼。

10 蚊杯合桃露，香港起碼要30.5啦

望著月圓之夜，百般滋味在心頭

不禁想起，由土庫曼一入境開始，那支提子汽水。實地來到，讓我對伊朗更了解，事實不如傳媒所形容般邪惡。若果開戰，相信對方必定付出沉重的代價

Day 67 一站一風景 20-9-2013

每次陸路過境都是極麻煩的挑戰。今早特定五點起床，慢慢步行去城北巴士站。旅遊中心說是西北巴士站有巴士去Jolfa ，則是亞塞拜疆Naxcivan 邊境的城市。而Lonely Planet 則說Marand 位置一樣，就以為相同，行到六點多發覺有出入。問人只是答座的士，同說母親是雌性無分別。因不見了Tablet 沒有GPS ，在定位上非常不便。例如，容易迷路，結果找了架的士開價是10萬，再問路人，找了架Shared Taxi 路人說5萬，看著他先行東1公里再向西走10 公里，心想，可能又迷路。

到了巴士站，司機竟說是兩張5萬。我心中屌了一聲，不是一張嗎 只將銀包的1萬多給他，但仍貪得無厭，更說沒有錢，怎樣去Jolfa? 最後身上只有30萬不動產是邊境的車費來。唯有將存起來留念的1萬多給他吧。有時總想，若有多個同伴，就不會被劏得如此慘烈。尤其是得知同行的伊朗人搭的士只是俾1萬5000 就更心心不忿。那的士司機總算積回些少陰德，到巴士站替我問去Jolfa 的車。

一問才知Jolfa 沒有巴士去的，叫我回阿塞拜疆廣場。的士司機又叫我上車，駛上高速公路，這不安情景又令人回想起在土庫曼過境的慘劇。地圖上明明說是巴士站旁邊，但司機卻走上高速公路，唯有全程黑臉，因他座地起價，又怕他載我去不知名地方再獅子開大口。若司機要我動用最後過境車費，我一定會當面撕爛兼踩碎張銀紙。見他向回東走，就見到路牌，阿塞拜疆廣場，終於放下心頭大石，應該是那張垃圾地圖出錯喇。

眼見司機周圍問人，立刻借機閃入售票處，一問只有的士，每位8萬。出去時見司機在拉客，沒等司機開口，便問途人，他們說7萬，殺了司機劏我的機會。現在才7點30。比預計早，望十二點前到關口，直去Goris。

同行的伊朗人慣常友善地跟我聊天，更說我怎看起來只是17-18歲，隻身去旅行，很勇敢。但被剛才的情景已耗盡大半精神，個多小時的車程，只是訓訓訓。

到達Jolfa 才9時多，直接找的士去開口的Norduz，但同車的伊朗人說，因今天是假期，沒有車去Norduz只能座的士。本以為頂盡廿萬，怎料司機開價25萬，幸好跟他說身上只剩下22萬便成交。最後還是要動用紀念的10 萬Rial。那伊朗人問我有否足夠金錢，說可給我10萬，只然只是3美金。友人常跟我說，要做仆街，但此時，又不敢厚顏地接受她好意，乘車便走。真不幸，每次過關都是假期。

今次要去的是阿美尼亞，由Jolfa 直入Norduz 是沿著阿塞拜疆Naxcivan的邊境奔馳，因邊境問題，條路Google Map 不能連成一線。師傅一駕到Jolfa面對邊境審查突然轉右，就直奔向Armenia 邊境，原來則才過境的是阿塞拜疆

直望對面其境內的綠洲，眼前的已不是伊朗的沙漠，已預示著下一站的風景.. 高加索的高山峭壁。駛著比秋名山還畸驅的公路，看著對面阿塞拜疆的風景已值回票價。高速口望著對面是阿塞拜彊的飛地，因打敗仗而被迫與主體分離，愈近邊境，就愈近Armenia 及阿塞拜彊打仗的停火線，相知由兩個都很難到達的地方，卻可以從伊朗那面窺看，名符其實，隔岸觀火。

行了一小時就到了開口，有人前來跟我兌換Dorm ( 阿美尼亞的貨幣 ) 換率也不錯，兌著30USD 防身，本想兌10萬Rial 來留念，但心想，已下決定將來會再來，以現在通脹25 %的步速，可能歸來之日，10萬只等於今日的2萬。

過關順利，陸路過境有趣之處是同時在兩個邊境之間，走過乾河上的鋼橋回頭一望關口。今次不同土庫曼了，土國是因為很難再有機會到。而這次是純粹的難捨。背面還是回教國家伊朗，橋的對岸已是第一個奉基督為國教的阿美尼亞。

一過橋人種已有明顯的變化，不再是波斯古銅肌膚，毛髮深密的。而是白種高加索人。過關問題不大，Armenia 可申請落地簽証，填表交錢，連相片，護照影印本可省卻，因付Dorm 而省回2.5USD 總算好人有好報，補回那10萬Rial。

一出大堂門口，望見一條小路蜿蜒伸延至兩座高聳入云的大山，眼前的風景預示著旅程又進入新一章節，高加索地區，亦是本次行程玩得最寫意的地區。

後記，整個伊朗的行程都是一波多折，太多事情發生，遊記最長篇大輪的一國，是逗留最長時間，洗費最低的國家。此篇遊記前後用了五個月時間，一來是太多事情發生，二來每當看回所發生的事，總會勾起在伊朗的回憶，好人好事，某程度上，寫得慢，是因為不太想伊朗太快終結，亦因此分開了上，中，下 去出文。完全顛覆慣有思想的國家，每當有人問起旅程經過的國家，對香港人較為有認知的，都只是中國，土耳其，及伊朗，他們對於去過伊朗都經期地驚奇，有好似去過北韓一樣，雖則兩者國際形像相若。

他們總會問一句，伊朗? 危唔危險。
我總會懷著堅定的眼神，言簡意賅地說一句「正，簡直係天堂」

柒: 人間童話 亞美尼亞 (上)

前言

高加索的章節一早就很想寫出來，但一直都耽誤著，主因是高加索實在是一個很複雜的地區，不知從可入手說起。以下的資料大約是從維基及Lonely Planet 節錄出來。大家可以參考google map

高加索，是位於黑海裹海中間，俄羅斯以南，伊朗以北的一地帶，香港傳媒什少報導。近年眼見香港網上都有人提及中亞及伊朗，但高加索就鮮有提及。此地區是非常動蕩不穩，猶如中東般的火藥庫。高加索以北的分別有眾多少數民族受俄羅斯統治，較出名的是北奧塞梯，車臣及阿布哈茲，而南面的就有三個蘇聯解體後的獨立國家，Armenia Georgia 同Aazerbaijan。最早認識的反而是今次無踏足過的Azerbaijan，因為他曾在歐國盃外圍賽被愛隊意大利狂炒五比一。
但因為今次的預算有限，加上Azerbaijan的景點不多，貴，及簽證困難，所以就放棄了。

本行程，只去了Armenia Georgia ，其實高加索三國的關係非常微妙，Armenia 及Azerbaijan 曾打仗而不和，兩國跟Georgia及俄羅斯友好，但Georgia 卻跟俄羅斯在08年打過仗。

在高加索應該是今次旅程玩得最寫意舒服的地方，價錢不貴，交通方便，而且望著眾多如童話般的修道院，跟之前眾多回教清真寺截然不同，現在回想起亦是一件賞心樂事。最吸引的地方應該是周圍的氣氛，有一首歌，每一次聽都彷如回到高加索的旅程，感受到當時的氣份，就是陳奕迅-的任我行。

好，說回正題，此節的國家為Armenia 亞美尼亞，是第一個奉基督教為國教的國家，二十世紀對阿美尼亞算是一個悲慘的時代。世紀初被鄂圖曼帝國(現今土耳其) 放逐迫遷，被喻為本世紀第一次種族清洗，估計超過一百萬人死亡，至今土耳其仍否認責任，所以兩國邊境一直關閉。
蘇聯期間，史達林分而治之的政策，基督教Ameria 跟回教Azerbaijan的雜居時，而世紀未，蘇聯解體後，令雙方沖突漸多終於在90年代前期用粗暴非和平，非理性的方法解決，就是打仗。最後小國Armenia 奇兵取勝，將Azerbaijan的領土斬開一半，更奪得Karabkh 的地區，Karabkh 是今次旅程到訪仍未被聯合國承認的國家。

最後，Armenia 雖然左右都是敵人土耳其及Azerbaijan, 但亦是世界上少數能夠跟俄國，美國及伊朗同時友好的國家，另外據說土耳其Azerbaijan及土庫曼是以兄弟國相稱的。

Armenia 主要是欣賞修道院，由南到北順道入Karabakh 再進入下一站Georgia。因為行情已經無之前中亞及伊朗咁鳩，所以遊記都比較平淡地寫過，切勿期望有大量粗口及笑位。

Day 67B 20-9-2013

每次過關最麻煩都是開口的交通。本想去最近的城市, Meghri 再蠹車去Goris ，關口一出就見到有一茶座，座滿了的士司機，第一個開價是5000Dorm ，初離伊朗，還未悉應亞美尼亞的物價，對比動軋萬萬聲上落的物價，5000Dorm 一聽還以為很平，停下來屈指一算，原來要成100HKD。

同行過關的有一對伊朗情侶，一離開伊朗，那女的已急不及待揭開瞼紗。一問下，他們是直接座的士去首都，Yerevan。本問跟他們去，直接在Merghri 落車，一問下，他們的司機打了個電話，叫了另一部的士來，開價只是2000Dorm ，看著剛才開價5000Dorm 的吸血機，笑而不語，繼續守株待兔啦，吸血鬼!!

由關口到Merghri 最近的城市，路程不遠，只是20分鐘就到達，但問人才知去Goris 的車是在早上7時開出。根本就趕不上，被迫留宿一晚。脫離伊朗後，物價又重回人間。有點難適應。住宿更是創新高的125HKD。心想，一出伊朗後，往後的物價只有貴及更貴。

旅舍離市中心不遠，但因沒有GPS，又要座的士。

Merghri 簡直是中大逸夫書院的城市化。大段斜路貫穿城市。除了城中的修道院外，這城市不算太有特色，純粹是邊境小城，當是為往後廿天的修道院之旅熱身。

初到Armenia 一入便利店就有美女店員請我食朱古力 !!

今天，亦因為不用再著長褲，可以在鄉郊跑步。因Merghri 是伊亞的邊境，有不少士兵駐守，竟能跑到去其中一個岡署，士兵不停揮手過去，還給香煙我食，內心反而怕一跑走就被他們亂槍掃射。幸好這兒不是北韓，還有命回港總結一切。

很久無聽過廣東話，竟為上Youtube 聽歌而去網吧。離開了伊朗，很多事物都不太慣。男人不用著長褲，女人不用戴頭巾，無須翻牆上Facebook，感受到一種普受價值的自由。街上少了人主動跟你打招呼，換來的是奇異目光。我想亞美尼亞人比較含蓄。也不太願意讓人拍照。
至於亞美尼亞女性的評語，迷面 海納百川，有容奶大，真係合符廣東人所講的一白遮三醜，自於係咪又白又滑就不得而知。因為「白」是「視覺」上，我可以肯定，而「滑」是「觸覺」未摸過難下判斷。

最後，原本懷著載欣載奔的心情，享用屋主提供5USD 的晚餐。心想，起碼有Mashhad 3usd 的一半水平，誰不知這裹竟會有米粉般的物體。臨行前，友人曾提議我帶多幾個出前一丁旁身，萬一有些地區興食米粉，也不置於受飢寒交迫之痛，當時只覺天荒夜談
「除左地獄之外，我諗唔到有咩國家係會興食米粉」
此時此刻，望著那兜東西，再想起友人的叮囑，差點像周郎般氣從心上置死。

在亞美尼亞還有九天，早知提早向宣明會申請參加飢饉三千啦。

Day 68 耐性 21-9-2013

出發前，研究過Armenia亞美尼亞交通都不太方便，每天由Meghri 開出首都的車只有一班，還要在早上七點開。今早六點便起床，適逢主人起身開廚房給我煮早餐，總算慳到些少。然後就步行到市中心，

慢慢等至七點。

原來Armenia 搭車主要是客貨車。

在此之前，一直都對此國的交通充滿疑問，Maghri去Gori 直線距離只是六十多公里，竟要用上三小時。另外，由伊朗去格魯吉亞只是40USD，但由Armenia卻要50Usd。坐完這一程終於明白。

整個國家的路猶如頭文字D的秋名山，轉十幾個髮夾灣才到山頂，整程車時速可能二十0公里都不夠，每直行五十米就一個急灣。還有，Armenia沒有窮人恩物的通宵車，一來Armenia太細，二來多急灣，不利夜行，整程的行程路都無街燈。

經過昨天跑步路過的哨站

十點半，到達Goris 在市中心下車

找到旅客中心，才知今日是公眾假期，休息一天。本想由Goris 直接去Tatev。怎料當地人說今日假期，沒有客貨車，座的士吧。我反而想問今日是假期，為何只有去Tatev的小巴休息，而Merghi 的小巴並不休息。既然小巴都休息了，吸血的士佬又勤奮地呃人錢呢?

旅行總是有很多意外發生需要去克服。當前想到有三個方法解決，上策，由Goris 去Karabakh ，中策，等到三點看小巴是否真的休息。下策，在Goris浪費金錢時間。於是，便走到城北，那一公里的上斜還要揹著背包，以走到氣喘。途經一間酒店，問去Karabakh的車，他們說十點半已開，叫我明天請早，還遊說我在此借宿一宵，開價25USD ，還暗示可給折扣。
經過在中亞的經驗，可能只是想騙我在此留宿。Goris只是中轉站，無太多景點，根本就無聊浪費時間。而且，為何不一開始就明碼實價呢，講價互相尋底只是費神失事。

於是，繼續揹著背包再上路，心底裹已很煩躁。突然有位少年追上來我面前，還以為跟我打招呼，但他笑著口拇指食指隻手指一摔，原來是問我拎錢，撞板的憤怒再加上此子前來搗亂，真是火上加油。忍著心中的怒火，行前兩步，驀然回首，見他嘻皮笑臉，用上世界通行的手勢，渣緊中指只見他猶如厲鬼纏物，發半癎般，手腳亂擺，還不斷加叫。不理他繼續走時，再回望他，見他起勢，見他起勢拿上石頭。心知威武不能屈，用眼神制敵，再配以一句地道廣東話「食撚屎啦，柒頭!!」他便知難而退。都話左，廣東話的粗口，比中國涼茶，更應該納入聯合國教科文組織非物質文化遺產。(後來，聽香港同行得知，原來高加索有一大批名為吉卜賽人，以行乞為榮，無所事事，不願讀書，更認為接受知識為恥。其實，在香港都看到一大批指鹿為馬的無知大眾，心中都不以為然)

轉了另一街口，見到兩名旅客，心也定下來，他們由Karabakh回來，想去Tatev，還算是進可攻退石守，他們打算截順風車。剛巧有架開往Karabakh的小巴經過，開價3000D比在Goris 開的貴1000D 但當務之急是要離開Goris，而且比的士佬去Tatev開的8000D 低得多。

照去吧!就這樣，提早進入Karabakh。高加索地區，和中亞一樣，因史達林的分而治之，蘇共解體後，領土常有衝突。Armenia 及鄰國阿塞拜疆，就因為Karakbh 的地區打仗。最後雖然雙方停火，但Karakbh並未被聯合國所認可，基本上已成為一個國家。甚至是Armenia 的一部分，有自身的國旗，立法會選總統，用的是Armenia 貨幣Dorm。

辦簽証的官員衣服和傳統蘇聯時期的一樣，因之前在哈薩克及吉爾吉斯都見過
兩小時多的車程，一下山又見到一城市，大約估到是其首都Stepanakert。

一下車便有阿伯拉著我給了一張字條，寫著Hostel 10Usd，大膽，就算去LP 介紹的也要15USD，一到達發覺異常簡單，客廳，沖涼房，睡房就無喇。賤物鬥窮人，沒法啦。看阿伯的Guest 名單全都是住了一天。而阿伯的收費是5000D，但跟他說1USD = 400D，我說住兩天，他一看我拿了張10000D 就將預備好的2000D給我。可想，他一早就知一晚是4000D，只是投機可否有機會收多錢。

Stepanakert和其他Armenia 的城市一樣，都是多斜路，另外喜歡將衣服如此曬乾

[url][/url]

一到涉先去Susa 因班次較密，而且只離市區九公里，但都要半小時才到。一到達已被那教堂所吸引。Armenia視耶教為國教，之前搜索資料，發現主要是看修道院及教堂，總算為之前眾多的回教清真寺換換口味。本以為這些建築是千篇一律，但現場看後，的確很吸引，白色反光外牆，為往後修道院之旅熱身。

傍晚回城中辦簽証，發覺Karabakh的街童異常討厭，曾和一群小孩打招呼後，竟向我背後射BB彈，不禁要睜大雙眼大叫一聲，「屌你呀」 嚇得他們魂飛魄散。

就係這群羚羊

Karakbh 出入境都要辦簽證，扮到成為一個自主國家。護照上貼多張簽証貼紙，從此就去不了阿塞拜疆了。

現在開始有伊朗後遺證，覺得Armenia什麼也很貴，而且，沒有常吃的 一蚊芝士條，五元一支果汁氣水，還有三蚊脆皮果仁雪條，唉，很想截返回伊朗呀 !!!

Day 69 安息日 22-9-2013

在Stepanakert翌日是去Gandzasar的修道院，本打算一整天都在這遊逛，因為書中說去Gandzasar附近的城市Vank 的車每天只有兩班，分別是早上九點及傍晚四點，由城內開出的車到涉後會立即截返，意味著，要九點車再等到四點才能離開。

一小時顛簸的車程，到涉後問當地人才知是三點開出。在小鎮已看到修道院的位置，在山頂之上，和一德國人慢慢地走上去。每一步都對抗衡著地心吸力，尤其是那些髮夾彎，本以為一轉灣就到。懷著期望，但一轉角，又是直奔天國的斜路，

如是者反覆十多次。行了一小時才到修道院。

今天不知是好運還是倒霉，陰云密佈。行上山比較舒服，但修道院的景色只是一般。適逢今天是星期日，

Armenia以基督為國教，不少市民一家人走到修道院參加禮拜儀式。

期間，一大隊Armenia士兵上來修道院崇拜，更示意叫我跟他們合照。

十二點回去，到山底才一點多，

本想到網吧消磨時間，但竟然會斷線。等到兩點多，當地村民說不是在來程時下車的地點上車，而是轉角第二條街道。結果遲了上車，車內一架貨車已裝滿二十多人，很感謝當地人還了半邊位給我座。

Armenia的好客還是比較含蓄的。回到市中心，突然下著大雨，城中心( 只是一個簡單的廣場) 博物館因星期日全都關門，
在Karabkh 兩日都係靠烤肉卷救命 !!!

Karakbh 的家庭外面都有燒烤爐

最後只看了地標性的建築，據說是他們的守護神。

總結，在Karabkh 感覺也不錯，但所謂的首都可能比大埔還要細，很多建築都是半完成階段( 例如市政廳等) 因為Karabkh 主要是Armenia的人來建設，但其實Armenia的經濟都不是太繁榮。

市內大多數都是蘇聯式的建築，前來算是看修道院，亦是為護照上印多張Visa 吧 !!

明天應該會回到Gori 再入Tatev繼續修道院之旅。

Day 70 倒霉 23-09-2013

今天將回到Goris 反回之前因假期停開巴士的景點Tatev。屋主說早上8點有班車去首都Yerevan經Goris。一早6點多就起床收拾細軟，到市中心巴士站就一直等。又是非英語國家的問題，濡通非常麻煩。櫃台叫我將錢給司機。而司機則叫我去櫃台買飛。幸好有當地人說有Goris 的車便是提我。8點30才出發，離開這個半獨立的國家。某程度上，他已經是阿美尼亞的一部分。仍未被承認，只礙於亞塞拜疆的石油實力吧。(詳情大家可睇一本書叫 黑絲路)

到了十一點幾就到了Goris，的士司機就好頹鷹般，聞風而至。又說去Tatev 沒有巴士，只有的士，我知，就算我去月球，你都會話無穿梭機，只有的士先去到月球，戇鳩。

如是者，又回到旅客資訊中心打聽，有一當地人示意叫我上車，又說載我到上小巴去Tatev的地方，說到尾又係要收錢。最後，還是揹著背包慢慢走。這幾天，阿美尼亞一直都下雨，加上中秋已過，準備入秋，天氣溫度急降，有如冬天般，只帶了一件長衣及風褸，略嫌不足。

查詢下，就說逢星期一及五都有車去Tatev，在郵政局對出，書中卻說每天都有車，又出錯。不以為然，他又說去首都的只能座的士，和LP 有所出入。總覺得，似回到中亞，任何交通都無時間表，前蘇聯國家都如出一轍。

在Armenia ，巴士是提早半小時到，開始等客上車，夠人就算比比預計時間早都會開車走人。二點多，問了路人，才知開車地點是郵局......再後一個街口。在車上遇到兩個外國人，法國及以色列的，都知這架巴士無錯。

又是九曲十三灣的上山路。一小時的車程，一落車，還以為自己到了大霧山，天氣轉差，能見度可能十米都無。不禁大叫一聲「呢度邊撚到來，乜都無? 」
心想，如此惡劣天氣，應該去不了修道院。以色列人說，他聯絡了當地的Homestay，因當時實在太大霧，連資訊中心亦不知何方。便跟他前去吧，房費4000dorm 仍可接受。

收拾行裝，便去旅客中心，大霧中，真是摸著石頭過路。到達後，才知Goris 的士是逢星期一五才有，真不知怎樣回去!? 另外，此地天氣愈來愈差，開始強風雷暴，在屋內，有幾個美國人在用膳，才知此處能提供晚餐，存上同行的法國人，及後期的加入的德國佬。簡直是地球村。雖則屋外橫風橫雨，但在屋內用膳吹水，文化交流，感覺安詳。

好景不常，當談到精彩處，突然，呯一聲，眼前漆黑一片

原來全村停電，而且距離旅客中心關門還有半小時，我和法國人便冒著低溫，加上強風暴雨，拿起在西安時買的縮骨遮，摸黑回Homestay，此刻，猶如恐怖片的情節，漆黑一片，風雨交加，不停叫喚，才知道彼此的位置。但當時只覺得緊張刺激，若沒有同行，一定無膽量一人伸手不見五指的情況走回去。黑暗中，只想快些再行雷，因為閃電的光芒能透過水中的倒影，照清眼的的路，慢慢碎步回去。少於四百米的路程都要用上十多分鐘才行完，不停地敲門，Homestay 的主人就拿著蠟燭去迎接我們。

總算回到安全地方，望明天能好轉去看修道院吧 !!!

Day 71 天氣不似預期 24-09-2013

常言道，人世間有三事最難預測，分別是股票，天氣，及女人的心情。今早期望著天公造美，雖不似昨天般大霧，但仍陰雲密佈。但仍硬著頭皮出去看，心中盤算著去完修道院就直奔去首都。那在西安買的天堂傘仍大派用場，養兵天日，用在一時。但大自然的威力不可小襯，冷風加上暴雨，雙手已冷得凍彊發紫。心想，應該還要在Tatev 留多一天。

回到住處，屋主已準備好早餐，聞說價錢是12歐包兩餐，亦是我留下的原因。和那以色列人閒聊，才知以色列人義務兵役，比伊朗還要長，足足3年，絕不是是香港頹青當十幾年觀音兵可比擬。猶太人的團結的確令人佩服，真想有機會去以色列見識一番。

說到10 點多，天空逐漸綻放多道陽光，便把握機會再去看看修道院，但到達對岸時，山後的密雲已殺到，又是濛濛細雨，遠眺山背，只有數片白雲，看著強風由山谷迎面吹來，唯一就是等待天空放睛，山區天氣真難以預測。

久等後，，終於守得雲開見天睛，但修道院卻有一大幅藍色帆布，大剎鬼景。回程途中，又踩中半濕又乾的水泥，名符其實，唉_ 濕鬼哂 !

接著回市中心(其實Tatev 比富亨村還要細) ，纜車站旁邊去打聽回Goris 的士，竟然收取厚顏無恥的20USD，正盤算著要大出血還是等到星期五，亦可能座纜車碰運氣。

閒來有空，在旅客中心用WIFI 打發時間，主人的阿哥兒子出世，還說阿美尼亞傳統是有新生命時，會請身邊的人吃甜餅。正好省回午餐。

整個Tatev 除了修道院外，就只有一尊石像，沒有太大特別。

[img][/img]
無聊之際，心中湧起一個念頭，不如跑步啦。但想，雨後多爛路，不如回住處訓覺算啦，但看著臃腫物體，不要給太大藉口喇。

於是，換衫跑步，一落斜就十分起勁加速，但到對岸時的高山，心肺已不停扯哮，就如給人捏著喉嚨般難受。走回修道院對面的山頭，日薄西山，別有一番景象，再跑上山，竟是無邊的草原，看著那日照的倒影，冷風拂臉，不禁想起每年冬訓的情節，與及和隊友們練跑的歲月。

幾經辛苦，才完成三十分鐘慢跑，立即做回一些體能，當是贖回丁點兒的罪孽。然後，又拿相機去拍照，那條斜路，一天行了五次，街邊的路人竟然叫我加油。總算欣賞到壯麗的Tatev 修道院，阿美尼亞的修道院跟之前的清真寺風格截然不同，清真寺的賣點是精細的花紋外牆，適微觀欣賞，而修道院卻是與周圍環境的融合，宜宏觀感受。真令人誤以為置身在童話世界。

回到住處，等待洗澡之際，終於拉了成個月都未拉過的筋。去旅行，整個人就是進入戰爭狀態。所有在香港的生活習慣都停下來，唉，盼望往後的行程有空便跑，不然回港後又變成廢人。

晚上，主人準備了豐富的晚餐，唯一要求就是要飯，今天跑步雖則是一暴十寒，但已夠我大快朵飴

沒想到飢饉的不是三千，而是三日。

Day 72 補給 25-09-2013

由Tatev 下山回Goris的巴士只在星期一及五開出。因此被迫要選擇最昂貴的交通。就係的士。經過明查暗訪，由Tatev 直接座的士是8000. 而由Tatev 先座纜車落山，再到Goris 竟然是3000+3000。於是10點便離開，座頭班纜車。有想過在這裡呆多一兩天，因為6000Dorm 包早晚餐實在太吸引，但除了修道院外，都無太多吸引景點，倒不如快馬加鞭直入首都算。

座纜車時，才明白的士收費為何如此怪，因為纜車完全跨過了九曲十三灣的路段，海拔三千多米，大風吹起時，車箱還有些搖晃。

十分鐘就到達Halidzor，因太早，竟然要等的士慢駛過來。等車期間可以欣賞醉人的藍天白雲。

路程比想像中順利。司機還載我到城邊座小巴的地方。細問下，竟說無小巴到首都。但書中明明說12點有一班車，經過Tatev 一役，亦不太想冒險，就座Shared Taxi 啦，怎料那的士司機不斷周圍兜圈等待乘客，已用上半小時多。期間司機更去了一餐廳用膳，聽過朋友旅行的經歷，通常些吸血的士佬叫乘客用膳，最後會提早離開，暗示叫乘客埋單。所以我死都不下車。

Armenia 小朋友

左面的為的士司機

而且今日車費太昂貴，導致一整天的洗費又超出預算。的士佬最後座了一士兵，兩女士才起行出發去Armenia 首都Yerevan, 外國人上了年紀，身材走樣得多。被他們的座圍迫得無立錐之地。期間他們又問起我年紀，答曰: 廿三。他們說看上來二十也不多。對此亦不感意外，曾有人說我是十八十九歲。最經典的是，大學時回中學後，竟被年少無知的領袖生 查問學生證。

中途休息站

由Goris 去Yerevan是五小時車程，被兩位Armenai 肥嫂迫到要鍛鍊五小時縮骨神功。

在傍晚時分，竟見到一個大型火車站廣場，不禁嘩了一聲，終於來到首都喇。

下車後，跟之前香港同行的指示，找到一間超化算的旅社20HKD 一晚，無錯，係廿蚊一晚。只有床位一個，不包WIFI 早餐，及洗澡。位置亦很難找，慶幸火車站有免費Wifi ，不停問當地人，總算找到了住處。

這間旅館已被日本人所霸佔，他們的旅行資訊，總是口耳相傳，非常團結，沒有他們，可能要比上5~6倍的價錢去住宿喇。

和同行相聚後，便帶我到城市走一圈，首都給人感覺很歐洲，有各類名牌店，哈薩克過後，過了差不多兩個月，終於找回一些文明世界的足印。

更重要的，可以找回Hong Kong Icon ，遍佈全球的HSBC，在身上的美元已經用光了。屈指一算，一離開中國，個半月的時間，一直都靠身上1400USD 去生活，好到彈盡糧絕之際，剛好就到了補給站，總算鬆了一口氣。ATM的介面更是繁體中文，非常親切。

發覺自己一些不以為意的習慣，會影響別人更使人生厭自己亦不發覺。今早收拾行李時，隨意拋掉一雙鞋，被同房要求安靜點。很感謝他的提醒，所謂「友直友諒友多聞」

Day 73 長期作戰 26-09-2013

在首都因找到平住宿，對止血十分有幫助，亦可以作長期作戰。早上七點就起床，行了整個首都的大部分景點，整體上雖然不算令人讚嘆，但給人的感覺也不錯，彷如置身在歐洲，暫時來說，旅程至今為止中少數和哈薩克Almay一樣，先進文明城市。

圖中無記錯就係阿勒山，土耳其境內，相傳係挪亞方舟擱淺的地方

期間，將昨天提取的AMD ( Armenia 貨幣) 轉換成美金又再上征途．Armenia 晚上異常寒冷，令人更有意添置外衣，但超緊縮的預算下，一髮動全身，都要再三思。回到Hostel 和香港同行集合就再出發。

第一站是到市中心附近的湖。寧靜但不太出名。看著那些鴨子也頗寫意。

跟著，就去Yerevan 附近的Garni廟宇，去到才知要收入場費。結果就從附近的小路逃票成功。總覺得前蘇聯國家的景點收費十分兒戲。經常可以從兩側輕易逃票。其Garni 是古羅馬統治時期的建築，但已破舊不堪，現全的只是一座贗品。

之後，就去較遠的修道院，幸好有人相伴，互相勉勵。因為此修道院都算偏僻，交通不便，就算到最近的巴士亦要再走兩三公里。

心裹聯想Armenia 真無生意頭腦，何不仿傚中國開發景點專線，如丹霞，兵馬俑等。方便遊客又可賺取收入。 望著前面崎嶇的公路，本想試著舉手截順風車。每次都加速駛過,我還笑說，如果舉的手夾著100蚊美金，他們會否再加速?

最後，就決心慢慢行下去，跨過高山，再轉一個灣，周圍高山樹林。配上夕陽題得份外寫意。良久，路途中遇見一對Backpacker 反方向離開，他們說還有半公里才到。

行多一會，有車停下來，是剛才Garni 見到的一對旅客，竟然願意載我們一程。真是無心插柳，願者上釣。到達那修道院時，已經日薄西山，頗為陰暗，亦都有點寒冷。對比之前看見的修道院，都算是失色不少，有點失望。

晚上，回到同行介紹的餐廳，三十大元，一大碟意粉，但載我們的司機已說是中檔的餐廳。回旅舍時，巧遇兩位澳門人，他們來Armenia 工作一個月，對Armenia 認識俾我們這些過客認識更深。原來Armenia 是典型蘇聯解體後的窮困國家，因為它沒有出口，和周邊接壤國家不和( 和之前所講，土耳其及阿塞拜疆)。唯一較親密的是伊朗，但也受到國際制裁。沒有海岸線，不似鄰國有石油等天然資源。而且山多，無論先天後天都是很有潛質成為一個窮撚國家。

大眾的月入只有100USD，難怪居住的民宿會收每人1000AMD, 而首都已是唯一較似模似樣的城市。因而，整個國家只能靠海外工作的Armenian 寄錢回老家接濟。 Armenian 在中小學已經要學三種語言，為的就是要出外工作賺外匯。

聽完澳門人的一番話，反而覺得奇怪，為何首都卻名店林立? 從他們閒聊間，又得信Yerevan 附近有一兩間修道院是值得一看，可能多留一兩天吧 !!

這一天，終於要向現實低頭，去俾錢沖涼。

難以理解的是，這個難民營不提供洗澡，但附近竟有浴室是收費，真是完美的配合。此次旅行，真正見識到日本人的旅行智慧，及其細膩之處。由發掘這間超平旅舍，去到浴室的位置地圖，收費，就連左右水龍頭那個是熱，那個是冷都有提及，這些有用資料，竟能口耳相傳，更是前人所積聚的智捻，真是令人望塵莫及。

D劣根性出哂黎

Day 74 修道院 27-09-2013

Armenia 是第一個以基督教為國教的國家，境內有眾多修道院，及教堂，因其歷史背景而成為熱門的旅行景點，而今次要去的是Sevan 附近的修道院。

根據旅行書的地址去搭小巴，到達後，竟然空無一車。問周圍途人只叫我們座的士，幸好同行之前問了同住的韓國人。才知要到KFC 座巴士到城附近的巴士站再轉車。又一次盡信書不如無書。和中亞一樣。可能前蘇聯國家都是一樣難以捉摸。到Sevan 簡直是又越過高山又越過谷。也明白為何Yerevan 為Armenia 的首都，因為此處已是國內少有的平地。

到達Sevan 才知離開湖邊還有十公里多，沒有公共交通，只有的士或順風車。總覺得Armenia太窮，而且沒有生意頭腦，出名的景點，何不提供完善交通接駁?
一下車，的士司機有如禿鷹來襲，十公里的路程，每人都是10HKD 左右，但同行說只是一條大直路，就慢慢行過去，順便截順風車吧 !!

一架架私家車高速駛過，若不是女性，截車的確有些難度。過了十多分鐘，終於有車慢駛過來，不停說多謝。看著他有如的士司機般盡責地駛到停車處。其結果亦跟的士司機一樣，向我們收錢。但竟然在座位上有一大堆碎銀。結果就剛好付了車費，走人。

Sevan 一點也不Seven, 都有差不多一個月，未試過企上山頂看著淡水湖。無際的湖景，與修道院形成如童話般的景像。Armenia 的修道院驟眼看似普通，但其賣點是是其修道院與周圍環境之間的配合。遺憾的是太晚才來到，很多相都背光。不過，企在山頂享受著涼風吹過亦算是賞心樂事。

然後，同行提議在湖邊享受一頓高檔午餐。同行只對食有要求。在湖邊用膳有魚有肉，但價錢大眾化 ( 對比香港 ) 。即使比伊朗貴得多，仍然是物有所值，只是望著湖水用膳已值回票價。
不過Armenia 餐廳效率卻不敢恭維，等了半小時仍未上餐。害得差點趕不切尾班車回首都。迫著狼吞虎嚥，浪費了一頓美食 猪八戒吃人参果，全不知滋味 ,。

晚上回首都，因天氣轉涼，決定添置衣服。去去了調查，冒牌貨竟只是正版的七折, 可能運冒牌貨都是中國進口，所以叫價能力不高。

遊覽速度忮下來，幸好還有時間。

都係，無謂做任何道德狡辯，始終香港人都係鍾意貪少便宜，我係香港都係成日上網睇戲聽歌唔俾錢

追到live
唔睇你遊記都唔知係哈薩克要去登記

想請教一下預日子同買車飛問題
用特區護照可以留係哈薩克14日，但如果14日之內都做唔切下一國既簽證，咁係咪只可以坐飛機走/返中國/去俄羅斯

另外，買火車飛的話會唔會好難買? 直接買留係個個國家既尾二個日得唔得? 我怕搞完簽證先買火車飛會冇位

上網睇過，好多人係哈薩克唔登記都奶野，中亞五國剩係得哈國先咁鬼煩，除非你留係哈國少過5日先唔駛，如果唔登記好撚大煲，唔俾人出境仲要罰錢100USD。最好睇 Lonely Planet 同

邊一個國家火車飛，哈國? 火車站剩係得俄文，都幾撚煩，最好早D係哈國買﹐建議第一日就即刻飛去登記，之後即日拎番 passport，然後去買火車飛同搞其他簽證，因為好多時都要睇你登記張紙仔。

Day 75 種族清洗 28-09-2013

今天繼續和同行去周邊的修道院。早上九點多出發，途經市集，Armenia 的生果真的很便宜。西梅一大袋才4HKD。難怪很多人都買來釀酒。今日去的是Echmiadzin。但跟LP 的指示到達小巴站時，小巴又不見，只見煩人的士司機。真怕後天離開Yerevan 的小巴又要撞一次板。

和的士佬討價還價下，每人12港元座了20分鐘車程。

到達後，可能珠玉在前，沒有了那份震撼。而最出名的那修道院竟然在擴建中。遊覽景點都講緣份的。發覺自己腳頭不太好。Samarkand 撞正19音樂節。到伊朗又門票加價。幸好去地獄之門時沒有下大雨。

在城中用餐時，被當地人邀請飲伏特加，哈，而在Echmiadzin 最吸引人的卻是不太出名的Surp Hripsim。

剛巧遊覽時，正在舉行婚禮。這教堂的設計，跟其它的別樹一格。因Echmiadzin 和首都不太遠。在小巴站等車，等了三個字仍未到。問當地人才帶我們到總站，因人太多所以經常飛站。上車時，彷如置身女兒國。

回到Yerevan 才三點多，和同行決定去城中重要的景點。種族清洗紀念館。

20世紀對Armenia 是異常沉重。除了被共產荼毒, 和阿塞拜疆打杖。在一次大戰期間，還受到土耳其人種族清洗。死了一百三十萬人。是南京大屠殺三倍之多。至今土耳其仍一直否認。因而令兩國交惡，沒有通關。但心想，種族屠殺，非同小可豈會憑空捏造。而看過此館後，更深信不疑。這不是無意思的數字，而是活生生的生命。釘十架，吊頸，更有一把劍穿上四個人頭。

這是首次造訪種族清洗的相關展覽。所以感受頗深。尤其是對亞美尼亞千多年歷史的修道院肆意破壞。企圖磨滅他們的文化。看過後，真是對往後的土耳其觀感大打折扣。所以，一直對德國人勇於承擔歷史責任，覺得很尊敬。

回到城中想找一些旅遊公司去Noravank 但最快也要星期一，而且費用也貴得難以負擔，所以就作罷，明天是去Khor Virop 吧 !!

Armenia 最大面值紙幣，約400HKD

Day 76 回到過去 29-09-2013

如無意外，這應該是我在Yerevan 最後一天，原本打算只留三天，但周邊地區的修道院實在叫人欲罷不能。而且超平的Hostel ( 可能連Hostel 都不是，應該是難民營) 用來止血也不錯。最後，就留了首都五天。經過這幾天的摸索，發現LP 所指的交通不可盡信。凡事都是提早準備較為好。於是根據旅行書所說的位置去尋找小巴到下一個城市Gyumri ，果然無令我失望，上小巴地點空無一人，問了當地人才知搬了去火車站附近。

Yerevan 的八達通，有霸氣

昨天問了旅行劏介公司，想去Khor Virop 和Noravank 發現未能成團，而前者是可以自行到達。問了難民營的其他旅客，得知巴士是九時,十一時，回程是一時半的死碌柒 (467) 小巴。他們說九點去要等到一點才有車回去。於是決定座十一點的車，眼見早上還有時間，便決定再去城市逛一轉。

可能是旅遊淡季，很多修道院都在維修，而城裹唯一的清真寺仍未開門。不過，早上遊逛的亮點卻是大型足球場，日出黃昏時，景色特別怡人，有如黃金曬在建築物之上。

九點多，回去營地跟同行會合，得知某一南韓人都有興趣，而Armenia 的小巴會提旱開出，所以建議提早半小時到達，剛好打聽Gyumri 的交通。

到達後，已見到去Gyrumi的小巴，而Khor Virop 的巴士，早半小時已經載了七成乘客。
在此，見到一名亞洲人面孔的男士東張西望，細問下他亦是去Khor Virop ，來自日本的，立即跑回去火車站叫同行及南韓人上車，四名亞棍就此出發。

Yerevan 成為Armenia 的首都也許是因為這處已是Armenia 少數平地。50分鐘的車程，全是平坦的高速公路。

到涉後，已見到一座修道院屹立在半山之中。背後卻是一座大雪山，這是土耳其及Armenia 的分界線，而Khor Virop 背後的大雪山，傳說就是挪亞方舟 擱淺的地方。

又要再說多一次，Armenia 修道院的賣點不在於其建築之精細，反而是背後景色所襯托出如世外桃園。相比烏茲別克的清真寺，又是別有一番風味。

走了差不多十五分鐘才到山腳底。發現有很多中小學生以此為學校旅行。人頭湧湧，好不容易才擠上山頂。一看卻為之驚人，三面都各有特色，一邊是Mt Ararat 雪山，一邊是修道院，另一邊竟有丹霞景色。在張掖，只是丹霞已叫人驚歎不已。在這，真是一山還有一山高。

今天非常幸運，天公造美，能看清楚雪山，聽當地人說，前一天，還是白朦朦一片。

遊至一點，本想乘巴士，但又要走一條大直路，且四名亞棍成功講價八百里加急飛的回首都。
全程只是1200 dom 完成，只是旅行團的1/5。

傍晚，又要補給物資，可能旅行就是戰爭狀態，不想費太多錢添置外衣。雖然比起香港也是中下水平。還是將省下的盤川買名信片吧，想著他們收到時面露興奮之情，亦是堅持寫作的原動力。

終於肯捨得用錢去網吧，去上Facebook 發覺已經踏入賽季，去旅行香港的時間彷彿停頓了。十月，開學一個多月，回港後，已不是中大學生。很多事情都回不了頭，包括以學生身份在中大上堂，在夏鼎基練跑。這輩子很難再去云南無憂地練跑，人生很多事情都只能經歷一次，就如乘車時窗外的風景，一瞬即逝，所以更加要珍惜此次旅行的時光。

Day 77 追趕 30-09-2013

在Armenia 已經漸近尾聲，完成首都以北的城市就要離開。繼續往北走，今天要去的是Yerevan 西北面的Gyurmi Armenia 第二大城市。雖然是比較偏僻，但有兩座修道院值得一看。六點多就起床，因為想盡快座頭班車去Gyurmi ，因其一修道院Harichavank 每天只有一班十一點半的車由Gyumri 開出。由Yerevan 到Gyumri 需要兩小時。但七點一到小巴站，卻是水靜鵝飛，在火車站上網到八點才見有小巴。

到站後已經是十時半，定位再找旅舍已是十一點，立即抽出背包飛奔去巴士站。幸好，長跑訓練有素，至今仍用得著。Harichvank 建於19世紀，歷史久遠，亦是要兜入Gyumri 的其一原因。

小巴到站，12點，問回程時間，他說一點，即是只有一小時去欣賞。經過在伊朗的大吃大喝，肚子如吹了一大個氣球，但很快就肚餓。在附近的士多，竟然見到外貌似紙包蛋糕的食物，立即買來醫肚。一咬口，冷不防，全都是奶兼滲出來，嘴邊全都是黃色的半凝結物體。( 幸好奶黃不是白色的) 在店內，若沒有些少理智，差點要大叫出來，真係好食到要，好食到要，一口氣食多四個。

發覺ARMENIA 的修道院，遠觀下再配上浩瀚的大自然會吸引得多。立即跑上山觀賞，不自覺走入附近民居的花園，有婦人更邀請我留下去飲咖啡。若不是時間緊迫，一定奉陪 !

慶幸仍趕得及一點那班車回城鎮，若不，就了等到四點半了。

回到城中巴士站，馬不停蹄轉廾去西北的Maramshen 是Armenia 其中一個象徵景點。很好彩，一到巴士站就撞正一小時一班巴士，全都迫滿了人，且山路崎嶇，震到肌肉鬆散。到了一分叉口，司機示意下車，原來要再步行2.4 公里才到。

而那修道院卻座落河谷中心，有一條河流再旁流過，遺憾今天太多云，但發覺走到河岸對面卻別有景像，我竟大膽得走過那漏水的堤壩。Armenia 的修道院總是和周遭環境配合得美侖美奐。

四點多，座車回到市中心，進行最後環節，遊覽市中心的教堂，Gyumri 給人的感覺應該是Armenia 最舒服，無奈時間緊迫，今天竟能一口氣跑完所有景點，實在難得。

俄國士兵二戰墓碑，可見亞俄關係的密切

離開Yerevan 後，住宿費用急升6倍，慳錢有難度，希望盡快進入Geogria 止血。
走遠了，才看清香港，寂靜去旅行，總會遠離香港的價值觀，及那群喧鬧群眾，自己會變得離群孤僻，看面書時，有時不禁冷笑一聲，搖頭歎息，真可笑。

Day 78 有備無患 1-10-2013

昨晚的Guesthouse 實在太好訓，雖然平了住宿最高紀錄，但算是物有所值，差點訓得過了時間。書說去Vanadzor 的車最早九點正，而今天要到的城市Alaverdi 在Armenia 及Georgia 的邊界，太偏遠。沒有直通小巴前往。到達小巴站後，有一位熱心人兄帶我去座Alaverdi 的車，行前兩步才知，「呀!屌!又係的士佬」又說去Vanadzor 沒有小巴，只有Taxi ，從心底極度痛恨的士佬，可以睜大眼講大話而無動於衷。心想，除了高利貸外，最值得落地獄的賤業就是的士佬。可能他朝人類城功研發太空旅行，問的士佬去月球點去，佢都會話無穿梭機，得的士先去到月球。

幾經辛苦，殺出重圍，問了當地人，總算買到去Vanadzor 的車票。我當然拿著車票意氣風發地走去的士佬面前耀武揚威。眼神對望已經說明一切，: 原來有小巴去Vanadzor ，不如一齊座去啦，柒頭
原來那班車是在十點才開，在車上無聊之際，唯有看看終點站土耳其的背景及歷史。

巴士到達後，才十一時多，書裹說下班車是一點正，的士佬的掠水意識好比獵犬的嗅覺，千里之外亦能狗沖過來，又說去Alaverdi 無小巴，只有的士。他可以很好心載我去，只需施捨5000amd。我說了一句撈，就閃電般進入售票大堂。原來有車12點去Alaverdi 拿著車票望著司機失望之情，其侮辱和對他舉中指都沒有太大分別，「係呀，去Alaverdi 係無小巴，不過有巴士呀」

見還有時間，到了火車站及巴士站問去Tbilisi 的資訊，火車不是每日都有，幸好明天有一班，但在深夜一點多，而且同Yerevan 開出同價，比小巴貴上一倍，但小巴只有八點半一班，由Alaverdi回來的車最早是11點， 根本就趕不切回來。得到此資訊後，便出發去Alaverdi

所謂養兵千日，用在一朝，臨行前買了部Kindle 3G，除了想看書，其3G 可全球免費上網，所謂是神兵利器，，尤其是沒有Tablet 的日子，在深山中也能上網，認真神奇 !!

到達Alaverdi 已經一點多，不停問當地人旅館位置，他們指說要座纜車，同時得知消息，此處沒有交通工具去Tibilisi，唯有稍後再去火車站問下吧。 到達纜車站，不太相信要上山，問當地人借電話打去詢問，發覺雞同鴨講，再交電話交給當地人，兩三句就說帶我前行。

這是我座過最頹廢，亦是最便宜的纜車。才港幣兩元，但未開車時，一有人進去就搖晃，對此不太有信心，此纜車亦成為Alaverdi 和Sadahart 的日常交通。

到達山頂的Saduhart, 飛奔行去，那帶路的當地人不斷叫我慢一點，因為纜車兩點至三點是會休息，想快點安頓後，再上山。不斷的上斜，最後見到一條橫街，一家人經營士多，餐廳及旅館。費用為5000AMD 包早餐，比網上報價的貴1000，但我想應該是整個Alaverdi 及Sadahart 最平喇。

此時已經兩點多，天色漸暗，便先去附近的Sanahin只是一公里，但不斷上落斜，要走差不多十分鐘才到。可能珠玉在前，與Gyumri 真是比下去。反而吸引我的卻是門口精細的紀念品。
另外，Sanahin 附近，在山崖邊有無邊際的大草原。想起一個念頭，跑步。

三點多，立即趕回座纜車下山。 ( 希望大家睇到架纜車幾恐怖)

去附近的郵局寄明信片，包括伊朗那一批，哈哈，去到Armenia 才寄伊朗明信片，同端午節食月餅，清明派利是如出一轍。還有是問火車，竟然無去Tibilisi 的火車，則是要回Vanadzor 在去Tibilisi 最快也要後天才到Georgia。

接著，就趕及每小時一班的車去Haghpat。4點30上車，十多分鐘就到，司機說，5點就開車。雖則說是比較有名的修道院，但天色昏暗，加上漸趨寒冷。沒有太大興致，且5點不走便要等到6點的車才能離開。如此，就趕不及今天最重要的是，跑步。

Armenia 典型鄉村雜貨店，被香港高鋪租所荼毒十九幾年，真難以想像外國的店鋪何此浪費資源 !!

在Yerevan 因旅館不提供浴室，不太想跑步。但Armenia 的美景，給人很大沖勁。去回那片大草地，真是第一次出國能感受到在草地跑步的快感。那久遺了的大草地。回到旅舍，又有熱水洗澡，已經很滿足。

但最意外的是店主只要求我買材料，便弄了一頓九大簋。

真是我出醬油，佢出雞，贏間廠，輸粒糖。在Armenia 實在太幸福，令人更樂意消費。

明天，希望過關成功 !!!

Day 79 剛好 02-10-2013

在此實在太舒服，沒想到今早竟能起身再跑步，自新疆後，第一次連續兩日都跑步，難得 !! 幸運的是，陰云已走。天空放晴，立即回Sanahin 拍照。

及去看那草原邊的峽谷。九點未到，門外的小販又再擺檔，結果就買了些少民族紡織品。

回到旅館，本來對早餐有所期望，但竟然是昨日用剩的通粉再煮隻蛋就了事。不過勝在夠飽肚。前往Vanadzor 的車在11點30 開，而下山纜車則在11點才開始股務，結果剛剛配合得到。唯一遺憾是去不了Odzun。

一小時的車程，回到Vanadzor ，立即兌換有剩的美元碎銀，就買今晚夜車前往Geogria，7180 AMD， 身上只剩下800AMD 就是今日的洗費。本身想去上網找資料，但Lonely planet 介紹的網吧全都找不了。一整天就是在火車站準備下一國的資料，幸好有Kindle 能夠上網。

人無恥則無敵之公眾地方曬衣服

身上所有AMD 全都用作飲食用，除了那張紀念的1000AMD, 看回照片，屈指一算都影了差不多千五張相。Armenia 雖然「豆潤咁細」但的確好吸引。

一整天就是等凌晨一點多開出的火車，在火車站，就算是室內仍冷得打震。Armenia 的晚上冷得驚人，已將所有長衣拿出來，什至連在伊朗買的桌布也披上身。突然聽到大堂有電視機聲音傳出，本能反應，上前探過究竟。竟然是一位警員在一房內開著暖爐睇歐冠，拜仁對曼城，總算有娛樂去消磨時間。

結果拜仁3比1完勝。完場後，還有一小時多，那時已半睡半醒，因此時已經是香港時間5五點多。 1點30時，有幾位職員殺出，原來是Vanadzor 只有我一人上車，有六個職員送行

火車到站後，令人吃驚的是，Armenia首都去Georgia 首都竟然只得四卡火車，還要無座滿。質素和鳥茲別克差不多，可能都是前蘇俄的遺物。

入車卡時，不禁對職員大叫一聲，Bye Bye 喇。被車上的工人警告話擾人清夢。沒法子，這是唯一對Armenia 的最後敬意。Armenia 是行程中少數的耶教國家，感謝它給我美好的回憶。

捌: 世外桃園 格魯吉亞 (上)

前言
旅程進入第捌國，Georgia 格魯吉亞。在高加索來說，應該比之前的Armenia 出名，在國際舞台上較為突出的事件，要講十年多前的顏色革命，推翻親俄政權，轉移親美立場，因此如開頭所述，有美國簽証者進入Georgia 是免簽的。另一件事，就是08年與俄羅斯因為南奧塞梯而打仗，結果當然被俄國再數日之間打得落花流水。
還有，Georgia 是二十世紀最二最受歡迎領袖，史達林的故鄉(Goris )。 ( 第一當然是中國的毛澤東，見圖) 真難以想像，一個蘇俄領袖的故鄉，會跟蘇俄獨立，最後會和俄國反目而打仗，以中國的邏輯真難以理解。難道中國的湖南省( 毛澤東故鄉)可以獨立出來，最後跟中國打仗? ( 但原來真係有人提出過湖南獨立，)

說得太遠，講回正題，因為Georgia 並沒有去到Goris 所以對史達林不是著墨太多，主要都是行山與及看修道院，其首都Tbilisi 應該是我去過最寫意舒服的城市。

Day 80 百態 3-10-2013

昨晚的火車凌晨一點多才開出，過境的火車，期間有職員上來查護照，過程快得還以為是夢遊，只是在朦朧拿出，再收回就完事。 格魯吉亞，因03年顏色革色，棄俄親美，而在08年，更因南奧塞梯問題，而跟俄國開戰，結果被對方秒殺。因這些背景，有美國簽証的都可以免簽入境Geogria 想不到去墨西哥Exchange 時的遺蔭，至今仍用得著。

到站時是早上七點多，根據Hostel World 資料，找了一間近火車站的旅舍，才5歐元，去到時才發現還包晚餐，因為該Hostel是日本人開的，所以全屋又是擠滿了日本人，去到老闆說客滿，又要等人退房。

本來打算留下背包，自行去遊覽。初到此國，發現人種跟Armenia 人差不多，但為人比較冷漠，聽說因早年跟俄羅斯打仗，被敗得落花流水所致。就算座小巴問人去巴士站，他們多都不理睬，令我到站後仍慒然不知。

本身打算出發去Telavi 發覺最近一班是10點30，車程大約兩個半小時，則是無太大可能即日來回，唯有明天請早。看著陰云密佈，心想今天亦不是旅行的天氣。

座車回旅館時，看到Tibilisis 有點似東歐城市，很舒服及美麗。值得花兩三天去遊覽感受。整座城市都由城河貫穿，兩岸有不少橙色排屋，晚景應該更為吸引。

回到旅舍，得知有人退房，今天便轉移去較近的景點，Mtskheta 又是去看修道院，雖則和Armenia 的都算大同小異，但真是百看不厭。尤其是Svetitshoveli 教堂一層層遞增上去，猶如一件蛋糕般，十分特別。

不過，今日重點卻是去河對岸的Jvari 教堂，位於半山之上。其賣點不在於Jvari，而在於座這山，觀那山，可看見Mtskheta 的全照。

座的士總計HKD100，問了當地的旅客資訊中心拿了一幅略圖就自行前往。沿河看見一小橋行過對面，就沿高速公路走。突然有一小徑，有路牌指著就瘋狂上斜。不過上山容易落山難，不知誰開闢此路。砰山常冼得一仆一碌，和吉爾吉斯一樣，Georgia 都是出名行山的。無獨有偶，兩國都是顏色革命發生地。

幾經辛苦，亦算值得，剛好太陽綻放一曙卷，看得山腳底下的修道院份外明亮，配上附近之小屋河流，構成一幅如童話般的景像。

首天在Georgia 就此完結，初次感觀，他們比較冷淡，若報以一個微笑，亦可感受其友善。另外值得留意，是Georgia 有極多職業乞丐，塗脂抹粉。更有的竟進入地鐵車箱，就如鬼上身般，跪在地上呼天叫地。彷彿，有一股氣從丹田湧上喉嚨，幸好咬實雙唇，才不致於上前瘋狂恥笑此乞丐。可能身為強國子民，亦看警訊長大，對街頭騙案已見怪不怪。

還有，竟在教堂門外看見一傳教士駕駛Benz出入代步，可恨的全都是民脂民膏，正如勞思光所言，用來世未知的世界之永生來賺取現世之利益，是虛妄。加上母校的薰陶，對教會都總是有所抗拒。

旅舍停水，又要做臭男，明天早起去Telavi !!!

Day 81 秋爽 4-10-2013

今早一起床，望著時鐘，「仆街，八點幾。」則是又趕不及座車前往Telavi ，望出窗外，橫風大雨，而旅館又停水，真是進退維谷。看著天條報告，說四天後才會停雨，心想著今天該如何打發，出外買了早餐，眼見天空閃出一道曙光，撥開四面雲霧，垃圾濕鳩天氣報告話四天!?
四個字都唔駛就停雨啦。於是，今天就行Tibilisi 一轉。

大雨過後，Tbilisi 一片秋涼，此城市給我的感覺很舒服，在陽光底下，建築物已綻放睜不開眼的金黃色。市中心有幾處劃時代的建築，竟然可以和附近的教堂配合，不會顯得格格不入，新舊交融，洽到好處，充分演釋著一句: combine tradition with modernity。
街上的人比較冷漠，穿著頗有品味，即使不是名牌，仍散發著一份自信。

市內教堂 多得驚人，最特別的應該是那座座落在半山的地標建築。Tsminda Sameba 大教堂，分別有五層，層層遞上。

那裹大風得驚人，差不多令人也前進不了。內裹照舊有牧師，信眾。震撼的反而是那高聳的樓底，及內裹的畫像，充滿文藝復興之前，中古時代的特徵，宗教主題，平板刻劃，多是關於聖母，耶穌，及牧師。Tbilisi 是少數我一整天都行不完的城市，首先，太多景物要欣賞，相信晚景會更引人入勝，尤其是在半山俯瞰下去。不過，最重要的是還未洗澡，所以要及早打道回府。

到旅舍後，終於恢復供水，打點一切，又是要補充物資。中秋後，天氣漸冷，特別是入黑後，往後的行程還要上山，幸好此處的毛衣價廉物美，亦算是救了我一命，明天，一定要早起去看Telavi。

Day 82 視覺疲勞 5-10-2013

能否準時起床視乎個人的意志，今早五點就彈起身，吃過早餐，已是六點半，比預計有點遲，因為預計是座七點的車，估計到達時已是十點，結果遲了一班。七點半才到，發現Tbilisi 應該是我最愛的城市。在各十交通樞紐都有Wifi。

主要行程是去Telavi 去看周圍的景點修道院。今天的行程有點難度，因為景回較分散，而且來往景點間的小班鬆散，很難做到無逢交接，與及即日來回Tbilisi。

兩小時半的車程，多是平坦高速公路，亦是補眠的好機會。到達後，已是十時多，非常幸運地，小巴是直達第一景點Ikalto，在分叉口下車，又要行上兩公里的斜路。

發覺Tbilisi的天氣很怪異，早上多是陰雲有雨。Ikalto 是Geogria 大詩人曾經在上課，橙色的外牆，搶眼特別。

然後，順路直接去Alaverdi大教堂，最麻煩的卻是等班次不密的小巴。Alaverdi猶如歐洲中世紀的大古堡，在背後雪山映照下，又是一幅童話般的影像。之不過，門外的乞丐總利用人的善心去賺錢。

原本，今天是打算去Ikalto, Alaverdi 再去Gremi 及Nekresi 最後去Sighnaghi 就走，

但現實與理想總有段距離。完成開首兩個景點已經中午一點多。雖說Gremi 及Nekresi 是同下方向，但此車每小時只得一班。大致上今天可以放棄Sighnaghi只集中去Gremi。一去巴士站，便有小巴出發。路程不遠，遠處便可見到一座寶藍色尖頂的教堂座蓓在山丘之上。在斜陽映照下，顯我份外明亮。在另一山頭有一座觀望塔，在此可看見教堂的全貌。

由阿美尼亞一路開始，已不斷看教堂修道院，已經有點累，或者說從烏茲別克的清真寺開始，雙眼已經看得太多美侖美奐的建築物，人就是這樣犯賤，開始有點厭倦抗拒時，唯一解決方法，就是閉起雙眼回想起香港那些高樓大廈，當睜開時，就會變得恬然開朗，繼續欣賞Gremi，行了差不多一小時，又進切漫長等小巴之旅。再等多大半小時，仍不見蹤影。附近的小販說載我一程，見他如此熱心，要求叫我幫他收拾攤檔時，亦有求必應。心想今天應該可以回Tbilisi。但一下車，他竟收取比小巴更貴的車資，別無選擇，唯有就範，妨且價格不貴，只是有點不忿，好心幫他一把，就好似幫牟利機構做義工，頂 !!!

奇怪的是，的士跟小巴價格差不多，而且是攀山越嶺，比小巴還快一小時，回到Tbilisi已經七時多。住的旅舍聚了眾多日本人，他們竟一起煮了餐日本菜，忌廉撈飯。沒有香港的味精，食到力歇才投降。這間旅舍不算豪華，也算不上整齊。十二個人得我是非日本人，但龍床不及狗窩。起碼能給人溫暖。晚飯過後，他們竟一起看天空之城，可惜沒有中文字幕，不能參與其中。

Day 83 雪中送炭 6-10-2013
出發之前已研究過，格魯吉亞最迷人的地方，乃在於北面的高山峻嶺。今天終於起行去Kazbegi和俄國邊界只有一步之距。書說最早的廾在九點出發，本身座定粒六，去了買下一程火車票，才到巴士站，誰不知，竟然滿座，要座1時之後的小巴。有點擔心是當天不能即日來回，因為由Tbilisi 去Kazbegi 都要三小時，上山頂亦要個半小時，最晚那班車卻在傍晚開出回Tbilisi。

十點開車，三小時車程，比香港去廣州還要耐。開車不久後就入睡，書中說由Tbilisi 去Kazbegi的是軍車高速公路，起建之初是為了方便蘇俄控制高加索地區。沿途景色優美，當我睡醒時看著窗外風景，還誤以為置身在瑞士。高聳的雪山，無邊的大草原，小巴又進入秋名山般的公路，九曲十三彎後，司機停下來，就說到了。

車門一開，乘客未下車，一大群當地人便沖過來推銷旅舍。我說不用了，我可以即日回Tbilisi，怎料他們卻是提供「全方位」服務。「那要不要的士上山呢，起過去也差不多十三公里」的士佬的話可以置之不理，獅子開大口的40GEL ( 約160HKD) 我由Tbilisi 座車來都要10Gel ，那座修道院我還看得見，怎會行不了。

至於那十三公里，的確沒有信心，但行前兩步一看，路牌，才6.4公里。

「超，下山那6.5公里，輕鬆啦」，因為書中說由山腳底上山平個半小時。事不宜遲，立即起行。那陡斜的山路，每行一步都感受到地心吸力的厲害，要細步密步慢行上去，海拔高，換氣不容易，好在有三年高原習訓的經驗。

沿著行車路而上，回頭一望，卻看見在云海若隱若現的雪山，而我附近的卻是入秋的黃葉，看著居住在這兒的婆婆，每天能看世外桃園的景色，真羨煞旁人。

在髮夾的山路，看見一條泥徑，應該是捷徑來，但亦不太易起，早上下過大雨，泥地濕冼，容易跌倒，而且坡度更大，腳腕差不多45度傾斜。望著在山頂的修道院，可望而不可卻，眾多的粗口在喉嚨裹激盪迴響。

行了剛好一小時，到達修道院，大抖一氣，「唉，終於上到來」，看著周遭環境有點失望，因為不是太特別，而且過程辛苦。天氣陰沉，背後的雪山亦看不清，望著北面荒蕪的山景，就是俄國。在山頂好不寒冷，看著暗云驟聚，天色轉暗，此地不宜久留。

常言道「上山容易落難」那對跑鞋，經過兩個月的旅程，都磨蝕得七七八八，落山時經常都冼倒，冷凍空氣，雙手本能撐在地上時突別刺痛。

落山應該40分鐘就完成。本以為可座三點的車，怎料全車滿座。書說下一班車已經是傍晚五時，但同在等候的烏克蘭人說等半小時就有車。

在等車期間，氣溫愈來愈冷，那些由俄國吹來的寒風，可穿透衣服，直刺骨中。正想打開背包拿衣服時，發兜雙手是動不了，應該是凍僵了。難怪俄國的冬天連拿破崙及希特勒都征服不了。

情急之下走進附近餐廳取暖，想點些食物時，因太貴而卻步，香港仔性格「唔幫襯，唔好阻住人做生意」不好意思，便離開。去了附近的士多買了排朱古力就繼續捱凍。

那時，剛才餐廳的其中一位中年女侍應見狀示意叫我進去餐廳，又親切的捉緊我雙手，驚訝雙手會如此冰冷。立刻叫我去暖爐取暖，又奉上熱茶，麵包芝士給我充飢。三點半，有一架小巴駛來，向窗外一望，望見白色物體一塊塊從天降下，原來天氣已經冷得下了大雪，這是我人生第一次見到下雪，沒有任何詩情畫意，只有瑟縮在牆角。那女侍應竟幫我出沖出去問是石去Tbilisi和傳聞一樣，格魯吉亞人的友善熱情，要離開首都才能感受到。他們竟然分毫不取，對於勢利的香港人是難以理解。臨別前，唯一能夠做的，就是攬著她狂錫，以表其感激之情!!

後記╴兩年後2015年重回哈薩克的Astana╴由於油價俾美帝推低，產油國的氣焰已不可與往日比疑，而哈薩克的幣值更大跌一半，現在去應該俾當年化算不少

篇野幾時寫的？
呢篇遊記幾好睇，但唔似出於香港人手筆，相有時高清到似網上copy

原來真是2013 年既？

人生未必有勇氣（雖然有機會）去中亞，
感謝分享

你睇番文中D 粗口咪知係咪香港人寫

D 相係Copy 因為係我個Blog 到照擺番出來

秋景 Day 84 7-10-2013

今日原本的行程是上午先去Sighnagghi下午就去Ananuri，有點趕，唯有座最早的車，七點開出。但起床時已六點多，心知趕不及，仍去巴士站打聽一下，才知下一班車在九點開出。由於去Sighnaghi的班車非常疏落，亦怕難以即日來回座今晚的火車。很快就決定放棄去Sighnaghi，而直接去Ananuri，就是昨天在軍事公路期間看到的那座修道院。沒有小巴直接到達，只能座去Pasunanri 的小巴期間下車。

一抵涉後，竟然有人厚顏無恥，獅子開大口 收取15Gel 昨天去的Kazbegi 才10Gel 三小時，怎可能一小時要15Gel，你等於話大埔去沙田，貴過上水去旺角。不理那些濕鳩吸血鬼，直接找一架去Pasanauri 的小巴才4Gel。

一小時多的路程，正想入睡之際就已經到達了。慣常的修道院，其特別之處是座落於湖邊，而且天氣入秋，附近的樹林已漸漸成金黃色。

呢個就係Lonely planet 南高加索 2012 版的封面

其實附近的湖水乃是人工造成的水塘。回去之時已十點多。在Tbilisi 差不多五天，是整個行程停留得最耐的城市。

傍晚時份，想不到屋主會為我準備晚餐，不是很奢華，但簡單的一餐已教人感動。離別時，一整群日本住客站立與我送別，日本人，的確是值得人尊敬。雖則這不是我住過最舒適的，但肯定是最能給我一種「家」的感覺。龍床不及狗窩，離開Tbilisi又是過客的愁緒。
今晚將乘火車去西北面的山頭看看。今天寫明信片時，經常都說旅程已經進入尾聲，沒錯，還有三星期就回港了。

冰冷 Day 85 8-10-2013

晚晚乘火車從Tbilisi 到Zugdidi ( 自譯:送弟弟)。5點30就到站，和之前的中亞火車站一樣，前蘇聯的火車檢查較少，下車就可以由路軌行出火車站直接閃人。原本書中說要起多一兩條街才有小巴到Mestia，但一下車就有人揮手叫我們上車。北面Georgia 天氣異常寒冷，只想小巴快些開出。六點成功座最早的車出發。

因昨晚睡的是軟座，不太好受，由Zugdidi去Mestia 的一程可充足補眠。書中說要五至六小時才能到達，但十點多就已到Mesita。

之前預約的Hostel 屋主已經上前來接我。一下車，明明日上三竿，一陣冷風一吹，身體不期然振了一振。

看著四周被雪山裹抱，就知道此城鎮入黑一定很冷。房主很好客，一到涉就招呼早餐及為我們準備去附近Ushguli 的車。

十一點多，氣溫回暖了不少，決定出外走走，到旅客中心，打聽去Cross的方法，結果只給了一張幼稚園程度的略圖，只得幾條線，幾個圈就完成。最後他提示我們跟著啡白箭嘴吧。然後便和兩位波蘭嬸嬸出發。

可能在香港被寵壞，在港有完善的行山徑及指引。在這，卻常被似是而非的路所迷惑，每到一路口，就如偵探尋找那若隱若現的啡白色的線索。不過慶幸的是沿途風景不錯，金黃樹葉配上高聳的雪山。總算令人心曠神怡。

期間遇上一位捷克人，因那兩波嬸走得太慢，我們先走一步。那人說，跨過對面背後的雪山，就是俄國，我笑說，何不走過對面過境偷入俄國呢。

說著又到了一分叉口，他選擇轉右，結果不斷拾級而上，只見植物愈來愈少，積雪愈來愈厚，這就是以前在地理讀過的樹線，雪線，過了一特定高度後，植物的數量會急速下降，今次真的第一次現場見識過。打從心底，不太喜歡行山，這種緩慢的斜路，真想一口氣就沖上去踏平它。但走完這一轉，又是直奔天空的斜路，內心一定不好受，行山是很考驗耐性，可惜我沒有這修為。

積雪愈厚，爬上去就愈辛苦，行前兩米就冼後一米，而且草地不踏實，行了十米就整個人冼倒地上。但最難受的卻是雙腳踩進冰冷的風雪中，又凍又濕。看著無止境白茫無際的雪地，開始埋怨是否行錯路，幸好，現在是中午，不算太冷，但就是怕回不去旅舍過夜。那捷克人慢慢行上，終於見到雪地上有腳印，證明方向正確。

由衷佩服他那探索精神，本人真的自愧不如，可能我就是這麼因循守舊，缺乏耐性。

[img]-

這時換上另一角度，倒不如欣賞附近的雪景，才明白跨過雪山入俄國真難於登天。軍人的攀山越嶺的確厲害。說著就到那Cross，對剛才的雪景不算太特別。

回程時，沿著行車路下山，竟見一群司機在野餐，還邀請凡們參與，不停地斟酒，更要人一飲而盡。本來覺得酒味不濃，但回程座他們的順風車，開始頭昏腦脹，說話語無倫次，腦部本想抑制，卻力不從心，我想這就是，醉了。

趁還有知覺，入黑前盡早回旅舍，我已經覺得寒風刺骨。這天經常被歐洲人笑我弱不禁風，我承認是失策。因為一星期前旅是著短衫。在中亞，伊朗，還要穿著背心。所以帶不夠衣服，今天亦是第一次看見火爐取暖。過完明天，就不用再行山，應該會南下，到達海邊，到時應該可以鬆一口氣。

柱 Day 86 9-10-2015

今天的行程過得比較簡單，是去Mestia 附近的小鎮Ushgulio 。只是四十多公里的路，卻要三個多小時才能到達，沿途景色怡人

前行期間，有小妹妹向我們兜售類似雞粉的東西，她鐵價不二，非常有性格

因到了秋天，樹林已漸變成金黃色。到涉後是衰離人煙的小鎮。較特別的都是那些整齊高聳的樓柱。和福建及新界的土樓，樓柱一樣，其用途都是來防禦盛賊。最早的更建在九世界。這天比較平淡，座車一來一回都已佔去大半天。在Mestia 洗費超支，但正如友人所說，你會覺得值回票價，尤其是每日豐富的早晚餐。

晚上，搜集下一國的行程，發現只是其住宿及交通費已叫人吃不消，真擔心往後會彈盡糧絕。

住富亨附近 Lm

感悟 Day 87 10-10-2013

這一天明明過得很平淡，但當執筆時卻不知從何說起。行程從Mestia 座車回南部再轉車去Georgia 第二大城市，Kutasis，房主說八點正有車，七點就起床。用盡每分每秒佔盡便宜吃多一份早餐，才趕得及上車。

期間同行的乘客說六點就在等車，等完我用過早餐後才出發。我笑說房主說六點到八點開車，剛好是我用完早餐的時間，最後，卻是要等他們去完廁所才起程。

南下回到較和暖的地區，終於可以卸下部分衣服，一路出山，一路看著附近的秋景，也頗寫意。看著景物，總有些新想法。在Georgia 又不多到了倒數的日子。回想起來，這應該是最得心應手的國家。簽証沒有中亞舨麻煩。交通時間又易掌握，物價不高，而且大部分人都可用英文溝通。所以在Georgia 也捨得消費。

回到送弟弟後，立即轉車到Kutaisi 總共座了六七小時的車。

此城按人口來計已曷Georgia 第二大城市，但比我感覺和Gyumri 差不多。可能發展中國家常見的現像，人口過份單一集中在某一城市。按著指南座小巴，很快就找到旅舍。

Kutaisi 城內只有兩座大教堂，較出名的修道院在城外，因太晚趕不切座車前往，唯有明天請早。

一下課打鐘，一大群學生沖出去教堂外的草地玩耍，唔駛好似香港俾考試摧殘，或者俾班中學老師罰留堂，在寧靜的小鎮，真感受到那種無憂無束的寫意

閒來無事，欣賞風景，總有所體會，朋友常問我何時回港，其實心底裹沒有一刻想回來，回來只因為沒有錢，戰至彈盡糧絕才會有回來的想法。現在於我來說，又進入混沌的景地，猶如龍珠般進入精神時間房，時間差不多沒有流逝過。

休養 Day 88 11-10-2013

昨日問司機說去Gelati 的車在七時二十分出發。今早六點起床，自行準備早餐，慢慢行到巴士站發空無一人。問起，有人又說是八點開出。因指南說最早的車在十一點開，為免中伏，眼看地圖一條直路就到。書中又說只有十公里，便想慢慢行詔去，怎料十公里是又越過高山又越過谷。

行出Kutasis城中心差不多十分鐘，背後傳來引擎聲，竟是一架小巴，雖然知不是去Gelati 但大直路一氣，或許會經過，就決定止車，只是座了十分鐘，又在一分叉口下車，然後又是兩三公里的上斜路段。

Gelati 的修道院最特別也算是內裹的壁畫，應該是整個高加索地區最美輪美奐的。

觀看完畢才十點，但第一班車開往Gelati裹未開出，於是又再慢慢行落山，在大路截小巴，去旅行真是盡信書不如無書。

原本，今天打算直踩入Georgia 最後的城市Batumi，座落在邊境暨黑海沿岸的城市。但眾多因素下，決定留在Kutasis多一晚。首先是Hostel整齊舒服，而且在預計在土耳其只有13日逗留。還有時間，但最重要的原因是身體抱恙，去旅行通常較強壯，因為精神高度集中，但今次傷風顯然是在Mestia 冷親。

養兵千日用在一朝，沒想到要出動到兩個多月前在張掖購買的藥物。病症才得以舒緩，但副作用已立桿見影，一口氣訓了一整個下午。差不多又到下一國，在計算餘下的盤川，裹想留數張紙幣作留念。

準備Day 89 12-10-2013

這幾天，一直都在準備最後國家---土耳其的行程。今早一起床，就偷了幾隻雞蛋煮早餐，然後便出發去Batumi，這幾天的病情一直都很反覆，鼻水的開關制仍未閉上。Georgia 的交通對比在中亞簡直是天堂，全都很直接，很快便上車去最後一站Batumi，因藥物關係，整程巴士都在睡覺。

十一點多便到達Batumi，這是黑海的沿岸城市，渡假勝地，但來此目的只因為要過境去土耳其。一下車就有當地人問我是否找住宿，價錢不高，但語言不通，很怕節外生枝，旅是住一間簡單的旅舍就算吧 ! 奇怪的是在Georgia 住宿最平的竟是首都，其他城市反而因為供應不多，價錢都較首都高出50%。

Batumi 這個城市，沒有什麼特別吸引我的注意，它不是很Georgia 的城市，可能是沿海，很多新穎的建築，沒有太多教堂修道院，樓房多是三四層高。有點大埔墟舊樓風格。

典型的沿海沙灘旅遊城市。相隔三個月，終於望回海洋，但內心沒有太大期盼，可能自己比較喜歡望山林及建築物多。但的確有點勾起在Campeche的日子，望著加勒比海跑步。

行完市中心，就進入撤離的工作。首先是準備過境交通，在中亞過境交通尤如打仗走難般。經要要搭的士。又要同吸血鬼講價，等於叫印度人食牛，同共產黨講信用一樣，一樣難於登天。
問了旅客北，建議我到Metro 買車票，之前看過Lonely Planet ，Metro是土國有名的巴士公司。原本是只有去Istanbul的車。沒有我要去的土東Kars的車。一到到不如先去邊境最近的城市Hopa，盛惠10Gel。書中說其實有小巴，但是多次過境不快的經歷，還是穩陣唯上。

接著，便是寄一大疊明信片，在Lonely Planet沒有提及郵局，當一問起價錢，竟是廿多元一張，是我見過最貴的，反而想問他是否專人拿著我的明信片座飛機回香港親交給我的友人，收廿蚊一張，食屎啦。而且那職員竟在辨工時時上網玩遊戲，垃圾的官僚。

最後就是將物上的錢變回美金，美金果然是流通性最高的貨幣，匯率好不特止，買賣價格也差不多，唯一考慮是否要留一張50Gel 的紙幣留念，因為真的很漂亮高貴。最後，還是覺得幣值很高，差不多是一天的洗費，加上不是太新淨(其實都是自己堆砌出來的藉口) 就決定忍痛放手。

因身體仍然抱恙，不想行走太多，明天終於進入冰火九重天的最高層，最後直路，土耳其。

後記: 終於完成高加索地區，總的來說應該是行程裹玩我最寫意，最少波折的地區，性價比十分高 ( 可能我無去阿塞拜彊)，價錢不高之餘，看到壯麗的修道院與大自然合而為一，高加索。每當人們問我此趟旅程最好玩的是那部分，毫不猶豫唯如本能反射神經般答:高加索。在香港什至整個大中華地區不算是熱門的旅遊勝地，唯一聽過下可說是Georgia 跟俄羅斯打仗，正因如此，能夠給人一種世外桃園的感覺，亦算是一個小眾旅行的好去處。

玖:火雞國 Turkey (上)
前言:

行程最後一站，土耳其，可能是整個行程最為人熟悉的國家 。土耳其對香港來說，也算是中東及一個叫做Exotic 因為它是回教 而又身在歐亞交叉的國家。來之前對土耳其的印像是以前打AOC 的土耳其火槍兵，02 年世界杯厲害的土耳其足球，與及入世西化的世俗回教。出發之前，朋友介紹話土耳其的洗費對比之前的國家好貴，要小心。他的預測比風水師來得準確，因為往後在土耳其的行程，昂貴得好似隻黑熊被抽取膽汁一樣痛苦。本以為在土庫曼及伊朗後，會是一大條康莊大道直奔終點，但原來行百里者半九十，最後的難關竟然在此出現。

最後直路 Day 90 13-10-2013

不經意間，旅程已經進入最後一國--土耳其。在Batumi 一早醒來就跟昨天的指示去Metro，售票員千叮萬囑叫我要九點半到，她說車會在十點開出。

結果我九點二十分到達，竟然未開門，可笑。結果準時十點出發，售票員說由Batumi去Hopa 只需一小時，因看過土耳其是慢Geogria 兩小時，而由Hopa 去Kars的車卻在十時半開出，心想裹有半個小時鬆動。

由Batumi一路去邊境都是無邊際的黑海，巴士停頓時見有兌換店。書中說土耳其的拉里一離開本國就一文不值，計算過後竟是1USD:2Lari 比書說的高10%，但慎防有詐，只兌了20USD 就算了。

很快就到達關口，看見頗特別的情景，Georgia 一邊有座修道院，而Turkey 則有座清真寺，亙相對峙著。

一落車，又是一大群人湧到過關，名符其實人潮如洪水，因為眾多過境人士無排隊而只湧著去櫃台，而關口只有三個櫃台，四條通道給人過關，感覺就如長江泄洪一樣，慢慢過狹窄的壩口。

離開Georgia 又是Turkey 的關口，起初職員以為我是辨簽証的，幸好他上網一查，才知HKSAR 是免簽的，有驚無險，再上巴士，一整條高速公路，在Georgia 時間11:40 分到Hopa。

一落車，就問開往Kars 的方法，原來已經有巴士準備開出，一問才知現在土耳其時間是10:40分，而不是9:40分。幸好巴士遲開才能上車。另外，問起司機價錢，他竟說是50L，我拿著今年三月出的Lonely Planet 才說是40L，他一手毫拿走了手中的40L，擺明座地起價，令我對火雞國的初步印像大打折扣。

上到車，跟身旁的土耳其人交談起，他才18歲已經是職業足球員，並因此停學。因為夢想而努力真值得欣賞。進入8小時的車程，因物上沒有Lira，很感謝他給我的食物和飲料。雪中送炭往往是最令人感動。

到達Kars 時，天色已暗，那土耳其人竟叫他親戚載我到酒店。這酒店已經是書中介紹最平的那間了，但已經漲到去30L，因身上沒有Lira，唯有出外兌換。Kars 的感覺很伊朗，除了物價外，街上對我這黃種人都很好奇。那找換店的價只有1USD: 1.9。而食飯方面，Armenia 的包賣15元，這裹要20元，幸好，去其中一餐廳老闆很好客，讓我用3L 的錢食11L 的菜。

回到酒店，有一司機來說去Ani 明天9點，50L。我問有多少人，他說4人，一看書才是35L，我指著跟他說才變成40L，又推搪說油貴，不肯減至35L，感覺就有如李鴻章上身，又一次簽訂喪權辱國的條款，引致白銀不斷外流，心中只有不停咒罵「冷血 涼薄 無知 婊子 毒蛇 千古罪人」 中國人民何時才感夠在外國立起來呢? Turkey經常被搵笨如吉爾吉斯般，而且觀感只有一個，_ _ 。

邊城 Day 91 14-10-2013

在Kars 這個內陸城市日夜溫差非常大，昨晚有幾冷冷得扎正，朦朧間打開衣櫃將所有毛毯蓋上物。房主說早上七點就有早餐，結果只是麵包配上軟綿綿的芝士，不知所謂，決定出買餅食還化算。

車主說九點到來載我去Ani，結果我決定再去HSBC 櫃員機拿錢，本以為跟Armenia一樣順暢，結果等待拿收據時才跟我說張卡有問題「仆街，部機便泌」。唯有張身上僅有的200美金兌換成Lira，然後等待銀行開門。職員跟我說，此卡不能在此提款。當場嚇到傻左，HSBC ATM 卡去HSBC 拎唔到錢，楊州炒飯無飯，龜苓膏無膏一樣諷刺

(但回到香港後才知道原來龜苓膏真係可以無龜，所以用HSBC 集團的ATM 卡係火雞國的HSBC 提不了錢也實屬正常) 本以為恒生拖著HSBC 衫尾就無往而不利。 那張ATM 卡，只有銀聯，連Plus 也欠奉，毫無疑問，一張在外地提不了錢的ATM卡比太陽能電筒還要差，垃圾都不如。

麻煩了一大輪後，回到酒店已遲了半小時，被司機責罵了一頓。就出發去ANI，舊時Armenia 的首都，曾是糸路的重鎮，高峰時期有10萬人口，眾多修道院，但被蒙古大軍洗劫一空。到達之時，只感到一片荒蕪，有數座修道院遺跡搖搖欲墬，個種感覺就好似平行時空下，北京俾蒙古霸占一樣。

難怪蒙古被西方稱之為黃禍，整條糸路的文明都毀於一旦，有破壞無建設。不過，由於東方的貿易路線被切斷了，間接促成了西方航海時代之降臨。看著Ani 有點似土庫曼的Mary，曾經繁華一時的重鎮已被遺棄。 跟香港人分享其蒙古對文明的破壞時，有人竟淡淡然說: 他們抗爭蒙古軍才得此後果，若投降，就不會被人層殺得一乾二淨。 聽到此論調時，不禁想起: 「戇鳩，如果對抗外敵都有錯時，為何岳飛時民族英雄，秦檜是遺臭萬年。亦為何，歷史定性汪精衛是賣國賊，抵抗日本侵華引致南京大層殺亦是咎由自取?」

行程的主題，絲綢之路

有學生在此上堂

這景點最特別的是一河之隔，對面便是Armenia

用相機旅可以影到俄軍在此的哨站。若果在30年前，這就是冷戰的最前線，北約及蘇聯的交界。看著Armenia 的國旗頗有親切感，Gyumri就在對面，真有點沖動想沖過去。

回程期間，司機不停跟我們說土東跟高加索的關係。說土東與Armenia 的邊防關閉是俄國人從中耍手段。因為他需要一個親俄的勢力以牽制Georgia 及Turkey。我反而質問，不是火雞否認大屠殺事件，才令Armenia 關閉邊界? 他很激動地說，這只是俄國人編寫的故事，十年前Turkey 總統訪問Amenia正當選舉期間，反俄的議案提出後，Armenia 就受到恐怖襲擊，迫使Armenia 繼續親俄，更允許俄軍駐守至2035年。
眼看他的憤慨，也白他跟在吉爾吉斯時遇見的大吉主義者相似，我也不好意思問這大土主義者Armenia大屠殺事件。不是因為自己理虧，只是自己座在車頭怕有意外又要索償保險。

回到Kars 首先去接受銀聯的ATM提款，結果又是失敗了。聽友人說土東較落後，要去首都一試，若再失敗，就應該要用西聯了。

到了Kars 城中心行了一轉，沒有太大特別，山頂有個炮台

香港常見的公共房屋

古老機鋪，入面全部是上世代的PS2

耶教及回教共冶一爐

好掛住伊朗的飯

] 然後再細問下一站的車，發覺明天是假期，很多巴士都暫停，除了去Ankara及Istanbul之外。總是匠麼倒霉，經常撞著節慶，又土庫曼伊朗亦如是，途中竟被我發現有開往Ani的小巴。唯有不停安慰自己，應該是剛才那千古罪人的司機炒了車，轉行駕駛小巴吧。

土東給我的感覺旅是那個，物非所值，住宿，交通，食物都是我去過的國家中最貴，而且交通，城與城之間不是有太多聯繫。

時窮節乃現，非常感激眾多朋友知道的遇上困難時，出手幫助。常言道，人生得知己已死而無憾，如此，我這一生真值得死數十次，哈哈。

樓主全程用咗乜4多錢

4年前，連埋機票，簽證，2萬3，但我太過慳，又要訓街，所以鬆動D 你預3萬啦

水靜鵝飛 Day 92 15-10-2013

今天發生的事不多，可短述，這日是土耳其的大節慶，走到街外只有少貓三數隻，很多商鋪都關了門，猶如香港的年初一。

到達小巴站後，想問往下一站dogubayzit 的車，結果因假期而停止服務。想了很多方案，留在Kars多一天，待明天有車? 還是直接去首都? 因身上銀紙不多，且不想再在土東逗留，交通不便又不能提款，最後決定如李鴻章割讓台灣般，還是忍痛放棄Dogubayzit，有點不忿及可惜。昨天已問，今天的車只有去首都及伊斯坦堡的車。

本以為在小巴站出發，但一問才說是離市區十公里的巴士站，我看書，只是兩三公里，但當地人卻說要座的士。貪婪之的士佬當然不會放過任何機會，義憤填膺前來相助自己的荷包。
結果開價80HKD，真的忍不住笑了出來，「你係咪由土耳其青山偷走出來，講野咁語無倫次?」

本想問當地人從那方向走，因巴士站在旅行書地圖以外的位置，但他卻只叫我座的士，就等於問人如何發達，你就答「人應該撼頭埋牆投胎下世做李嘉誠個仔」一句:「屌，戇鳩」就揹起背包開展那所謂十公里之行程。心想先到地圖的邊緣再問人吧。

一路走，原來只是一大條直路，途中見到不少土人殺牛慶祝，和中國食雞傳統，唉，有點想快些回港過新年 !

生牛頭

見到大型路牌，行了一小時就到，哼，所謂的十公里，我揹著70L 的背包一小時就完成，難道我行走的速度比我狂奔還要快?

到巴士站問票價，那老頭竟跟我說100L，不是因為假期而漲價? 貴了30L，我倒不如在Kars 留多天，但又不忿揹著背包又走回市中心。

正當一籌莫展之際，有另一職員問我去那，他說去Ankara才是70L，那老頭誤以為我去Istanbul 才開價100L 。在巴士站，沒有太多旅客等侯，認識了兩位伊拉克人，跟我說他們的古鄉四大文明古國之一是何等的美麗。跟我留下地址，更說他朝有機會會造訪就要聯絡他。臨別時想跟他兌換伊拉克紙，無奈幣值不夠。但他竟隨意給了一張價值7USD的伊拉完紙給我，如獲至寶，忍不住做出土庫曼司機噁心的行為，親吻他們的偉大數學家。看著他揮動鄗潮的三叔加力士S4，我知對他來說只是九牛一毛啦，哈 !!

一整天都在巴士站等待，幸好這裡有免費茶水供應。下午，多是閱讀及看新聞。Amazon 的Kindle 簡直是一件神兵利器。可在全球免費上網。旅途中看著本書叫 黃禍 跟一九八四一樣，驚為天人，看似荒謬卻有些事真被預言批中，這就是奇書的厲害之處，難怪被選為小說百強之一。

巴士站有充電中心，1 TL 充15分鐘

結果我是如此充電的

未睇比正評 樓主做左我好想做既野 我都計劃好黎緊征服絲綢之路

最好去埋阿塞拜疆同塔吉克，因為我諗呢一世都無乜機會番去中亞

患難見真情 Day 93 16-10-2013

昨晚5時就搭車出發去Ankara，在Kars 四點太陽就下山。主要是冬天，日短夜長，近伊朗亞美尼亞卻仍沿用土西的時區。加上現今仍是夏令時間加快一小時，眾多因素下，才出現此怪現像。

土耳其巴士價格高昂，但一分錢一分貨，座位有電視看，旅有專人奉上小食飲品，有如座飛機，但其價廉物美，很難和伊朗抗衡，而座位的寬敞舒適亦難以和老墨望其項背。

土耳其足球的厲害是眾所周知，但沒想到其熱愛程度會如此高昂。昨晚座巴士竟有直播土耳其對荷蘭的賽事。而今天眾多報章頭版亦報導賽果，可想而知，後來才知原來係世界盃外圍賽附加賽，最後由荷蘭入左世界盃決賽周。

昨晚整程車都睡得不好，時醒時訓，差不多兩點才入睡。由Kars 到Ankara 橫越大半個火雞領土，到了九點多才到，足足是十六小時的車程。到達首都的巴士站，大得有如機場一樣。

一下車立即做的就是嘗試ATM機，懷著期盼，結果又是換來失望。當時的確是手足無措，以我現有資金，根本無可能捱到去座飛機，就是想不出方法。

行了兩步，見到有長途電話亭，沒問價錢就打過去，只亂試00852再加上我媽的手提，耳筒只得真空狀態，仿佛就是要超越時空回到香港，等了兩三秒，聽到了久違了的香港電話聲，我忍不住大叫，快點聽啦。「喂」一聲，此時就好賽馬開跑第一句所說「一起步個陣，應聲彈出」，立即搶閘，說了句「媽」。我已沒興趣玩猜猜我是誰。因為又怕如在伊朗般被掛斷線。這一句已表明身份，若她仍懷疑，我可以舉一大堆我討厭的食物當是確認碼。劈頭第一句就問我在那，又說我玩得真開心，可能是我姐給她看了不少風流快活照。對話不多，多是交代現在的困境。或許，只是想聽那把聲線。收線後，職員結賬竟是五十多港元，親情的代價真大。

一輪靦懷後，問題還是要面對的。沒想到行百里者半九十，去到最後一關，才是最終極的考驗。找到數個方法，用西聯匯款，但這幾天都是假期，要等到星期一才能拿錢。另就是托朋友找一些在土耳其的人，詔數給他再提錢給我。兩個方法都有太多未知。但唯一確定的就是今晚應該要在Ankara 過一晚。

一進入近歐地區，已感受到物價的威力，一程地鐵已經是7HKD。而住宿卻不是Lonely planet 說的10歐，而是12歐，幸好，有廚具可自行煮食，算是幫補下吧!!

接著就是遊覽城市，Ankara本來只是一個無名小鎮，是土耳其國父凱末爾定都於此，因為這是土耳其的中心，有效連繫各地區。而今天重點是看著國父紀念館，憑其超脫的視野將土耳其化身為現代化西方國家。所有的規例都因他而起，禁止原教旨主義，全盤傾向西方文明主流，民主自由。

對比經常說勾結外國勢力，土耳其的確是很好的反證。Ankara 雖是一國之都，但景點不算太吸引，接著就要計劃一下往後的行程。身上只剩下700HKD 到地如何捱到下星期一?

土耳其人好鍾意叫我幫他們拍照

在Ankara 留下來不化算，要看的都己看完，加上住宿費不低，本打算去Pamukkale因Lonely planet 說住宿只是6Euro，但上網一看竟變了9Euro，最後是選擇了Goreme。

路遙知馬力，患難見真情。每當遇到困難，朋友義不容辭的幫助，比我還擔心的問候，令人感動流涕。最後一關，但願能走下去吧 !!

節省 Day 94 17-10-2013

一整天都是無聊地等待，因想節約房費，就選擇凌晨一點半的車。錢還不知能否拿到手，有點擔心。Ankara 和Tehran雖為一國之都，但不是有太多吸引人的景點。

無聊之際，總算能看書解悶，黃禍一口氣看完四分一，有點受不多當中的思路，但無可否認，此書是一本精采絕倫的政治寓言小說。

土耳其的消費，特別是首都，高得驚人。在首都的巴士站很難埋單醫肚。幾經辛苦，找到一間較偏遠的餐館，飢寒交迫下，老闆十分好人，一餸飯的錢，卻加多了一止青椒茄子而不另加收費，因我太餓，不用三分鐘就了結了它，正準備走人之際，他竟問我要否再添一碗，猶豫之際，他已拿取了我的飯碗。
雖然，在土耳其消費很貴，比得上古巴的掠奪性，但至少有一份人情味。

在巴士站呆等了十個小時多，唯一依靠就是看書及不停去思想，想我旅程的得著及夢想之終點。

接濟 Day 95 18-10-2013
昨晚一直等等到一點二十，巴士就準時到站。這時Ankara 已是細雨綿綿，冷風陣陣，在想Goreme 會否如此壞的天氣，五小時的車程，天氣會相差得遠嗎? 不知道，只知道我會在Goreme至星期一 !! 等了十多小時的巴士，一上車我就抱頭大睡 。

一合上眼，服務員就指我起身，原來已經到了。一下車，Goreme 仍是一樣的濕冷。驚奇的卻是這裡的資訊中心竟然是廿四小時開著門。一入去問了我住我地址，正想拿一份地圖看時，竟是收取四十港元，立刻放下，職員問Why? 我說 Expensive ，他又說Why Expensive? 我說，我去眾多地方，這是第一個拎市中心地圖要收錢的。

照他的指示到了旅舍，便抱頭大睡。十點多才起床。Goreme的旅舍因競爭太激烈，所以價格不高，是Ankara的一半。不過，雞蛋挑骨頭，不包早餐，不能用廚房煮食，有點美中不足。

起身後，第一件事，卻是辨匯款事宜，比想像中順利。即使價格高昂，當我問了等多久，他說: 五分鐘。真是有錢駛得鬼推磨。若今天不是假期，一早便可提款，了卻件心事。和條屎忽鬼真是出生入死，合作無間，他又救了我一命，無言感激。

Goreme天氣不太晴朗，大部分時間都在旅舍。傍晚出外視察環境，高山怪石果然名不虛傳，期望往後數天能天公造美，繼續行程。

怪石 Day 96 19-10-2013

經昨日打聽一間較平的旅館，只是50HKD 一晚。今早立即收捨行李轉移。眼目他的早餐只是6L 比昨天住的平得多，欲試一次，結果完全中伏。
只是普通麵包牛油，加多一隻蛋，比香港的良心企業食水還深。此時，最掛念的應該是中大的早餐。

早上，眼見天陰，但不太想在室內待一整天，就出發去Cappadcia 最聞名的怪石。難度不大，反而是指示不多，多數是一路走，見到有吸引特別的，就離開原定路線，隨心出發。這些怪石給人感覺似石林，但Cappadocia 大得大，而且更加不規則。

中途突然下著大雨，被迫折返回旅舍。有時在想，自由行也有其好處，不用限死時間，若遇見天氣不佳時，仍可以明天再戰，不用掃興離開。再者，今日雨勢大亦是件好事，落完所有雨水，明天一定放晴。
「去旅行先來落雨，唔通連個天都唔鐘意我?」
「放心，聽日一定會好天
「你點知今日會好天?」
「_ _ 我有睇天氣報告 !!!」

Goreme 有著眾多山谷，今天只行了四個，明天再戰。

另外，在此雖住宿低廉，但食物的價格高昂，而且質素無保證。晚上去一餐廳，眼見意粉只是6L ( 24HKD ) 其它的都要雙位數，心裹期盼著有焗意粉的質素。但換來的只是濕潤的意粉加上幾滴茄醬。當我看到時，本能反應不禁用廣東話: 「下」，侍應竟然以為是中文跟他說Thank you，回了我一句You are welcome。一口咬下去，「卡」分明一煮熟就放一些醬料就算，因為食出的意粉是半硬狀態，連冷河都無過。內心不停迴蕩著一句話: 屌，好撚難食呀。
心裹想著: 「唔好浪費食物，非洲D人都無得食呀，但....................香港D 人食大家樂焗意粉正好多囉」唉，如果大家樂在此開分店，簡直是橫掃再獲得良心企業的美名。

後話，眼看今天的月亮特別明亮圓潤。今晚應該又是十五。中秋已過了一個月。上一個循環時還在伊朗的最後一天。下一次月圓時，應該在香港了。

接軌 Day 97 20-10-2013
愈來愈接近回港的日子，心態及思想上都快回到香港。昨天太累，晚上九時多便入睡，但早上八點就起床，一起床就看見漫天熱氣球，非常浪漫。

今早出發去附近的Uchisar 原以為太遠要座車，結果收銀員收完我錢就差不多落車，數分鐘的車程就收了我由大埔去尖沙咀的費用。Uchisar 只是一座城堡，遠看已經足夠，經巴士中伏後，已不想付入場費。

朋友說，世界上大部分的紀念品都是由強國生產，起初不信，但在此找到跟墨西哥一模一樣的金字塔，我就開始信

回程時，慢慢行回去，順便完成之前未看完的山谷。在Goreme的餐廳太貴，早餐多數買一大舊麵包，然後兩餐當一餐就了事。

明天十分擔憂，真怕拿不了錢，其恐懼比得上拿土庫曼簽証。

獲救 Day 98 21-10-2013

待了差不多一星期，土耳其終於回復正常辦公。也意味著，能夠用西聯匯款。九點鐘，便去指定郵局但見太多人，就轉去之前說的銀行，職員竟跟我說這裡沒有西聯，要去郵局，心想，幸有郵局，若不，便在此座食山崩，等待死亡。亦證明網上資料不能盡信。
結果又是回到郵局排隊，到我之時，遞上號碼，心想這住宅式的郵局希望拿到錢啦，其緊張程度，下下於辦土庫曼簽証。

職員對了幾次個人資料，拿取護照，我也放下心中大石。然後一張張Lira遞給我，冰冷的銀紙卻感受到友人千里之外義不容辭的幫助。他又救了我一命。可能冥冥中自有主宰，一切難關都阻不了我完成這之行程。

一收到錢，第一件事就去買下一城市的巴士飛，今晚明明可以走，但只剩下一張收400HKD，若明天走，只是260HKD ，權衡之下，決家留多一晚，意味我未必能趕及去以弗所。

另一要做的卻是寄回之前欠下的一疊明信片給買一些手信。第一次見明信片低於四元港幣。屈指一算，只是寄明信片以耗費500HKD 以上，但當感受到香港友人收到時的興奮，或許就是繼續寫下去的源動力。通常都寄回一些收到後會跟我逆多謝的朋友，感思是非常重要的。

Goreme 的重點Open Air Museum打算明天才去，因今早去取錢，趕不切十點前到達，聞說十點打後旅行團大軍就會殺到。今天反而上了山頂看黃昏，斜陽照耀下的怪石，也頗特別的。

搵笨 Day 99 22-10-2013

在Goreme 的最後一天，本想用盡所有時間去看Open Air Museum，它還要渣取極高昂的入場費，結果只有一兩個洞穴的壁畫是較為吸引的。可能土國是回教國家，對這些耶教壁畫的保養真是不敢恭維。

土國給我的感覺只是中規中距，不算物有所值，也不太大開眼界。
餘下的時間就是買些手信，寄明信片，旅有最重要的跑步，第一次破紀錄連續三日跑步，身體仍在適應中。

老闆娘的小朋友

土耳其的巴士非常昂貴，但其質素比得上飛機水平，椅背有LCD USB 充電，有的更有Wifi 但可惜電影無字幕，得物無所用。

就這樣，離開止血的Goreme 又再回到土東，要準備去一個行程間最高難度的景點 Nemrut。

仲睇緊

效率 Day 100

原來今日已是離家出走的第一百天。昨晚乖車回Urfa 是叙利亞附近的土國邊境城市。整晚不算睡得太好，巴士每到一個站就開滿燈，非弄醒人不可。到達Urfa 才五點，比預計早上一小時，在大堂補一補眠，就座小巴去Kahta ，兩小時的車程不停睡，睡醒已經到站。

到涉後，原來要再轉一程車才到Kahta巴士站，一回土東，交通麻煩又來了，駛費直線上升。因昨天遇到的兩三名同胞，說這幾天是土耳其大節日，交通非常緊張，沒想到土耳其也有黃金週。於是乎，立即去問終點站Istanbul的車票，竟然全線售罄。土東的交通真的很麻煩，結果還是要去Izmir 一轉，二十小時的車程要三百多元，攞命。

完成下一站的行程，就查前往Karadut的車，因這是看Nemrut 的最近小鎮。問店主說每兩小時有一班，結果是下午兩點才有車。在城中又要去網吧消磨時間，Kahta 的人很友善，經常捉著我去飲茶。

到了一點，Karadut 的小巴到站，本以為可提早到達，結果那小巴在Kahta城內周圍兜，載那些老頭到一些地方停下，又上車，結果等到四點才正式出發，感覺土東有如中亞的黑洞，真令人懷念香港的效率。

結果，六點才到Cesem最近景點的住宿，也是40L 包晚飯，那時太陽己下山。

張圖係google 到搵
屋主說，明天看日出是早上六點半，但每天唯一開去Kahta 的小巴在七點開出，由此去Nemrut 的山頂大約六公里，為何土東的交通配套如此殘缺呢 !!

幸運 Day 101

沒想到今天中午就能寫日記去總結一天發生的一切。

昨晚還有點擔心今天起不了床，趕不了去看日出。結果房東盡責地凌晨三點就拍門叫我起身。立即收捨行裝出發。當時仍是半睡半醒，結果一出門口便被強風吹醒。房主說，由住處出發是六公里，需時兩小時。聽到後的即時反應是，六公里!? 平時跑都是半小時，用不著如此大差距吧。

但一出發就明白了，行了二百米就經過入口處，因太早，工作人員仍未站崗，變相逃票入內。但過完收費亭後，冒險時間才開始，迂迴而上的山路，那兒不像香港，燈火通明。眼前的完全是黑暗一片，沒有街燈，心想，若在此遇劫，或野獸，我必死無疑，但又想如果他們能在此惡劣環境捱一晚夜，抵佢打劫到我。遙想中一當年參加逃戰營，只是行短短數百米的黑夜獨行，已大呼小叫。對比現在真是小菜一碟。旅行遇見的困境真可以令人急促成長，我也不明那裹如此來的勇氣，或許當人面對困境，進退維谷之時，總能迫出內在的潛能。既然來到Karadut 難到不去Nemrut 而望門輕嘆? 就此硬著頭皮，一步一步向黑暗中慢走。

樂觀點看，黑夜之中，更能清楚了解自己，幸好，過了中秋十五不久﹐月亮光明，只隱約看見遠方黑暗中的深山。不理了，照著前路走，人到山前自有路，不過在荒山更能感受到大自然的威力，寒風非常猛烈，幸然身體不斷運動發熱，不算太冷，只是風力量強，有時如一磚牆阻著我前行，其凜風撲臉，有如白痴港女不停連摑我十九幾巴掌。

這時，又看到一段直上天田的大斜路，一轉眼就見到一座建築物，便以為快到了，於是加緊腳步。到達後，才知是一座吉城，異常恐怖，真怕突然從轉角位走出一個人來。
已走了個多小時，仍未有指示，心想不是又走錯路? 正要放棄之際，心想，突意由Goreme入回土東，行多轉啦，唉，上多一轉斜路再望望吧。又上了一轉髮夾灣，一入眼，卻有一道登光，延伸上山頂處。

行百里者，半九十。愈近終點，就越多麻煩，愈向上行就風勢愈強，強風快要將我推倒。緯度升高，耳鳴，冷空氣不斷來襲，心想早知不為了慳區區二百元，去報團算吧 !!

走了十多分鐘，到達粒光點處，又是一座建築物。本能反應，有燈就代表有人。要開口打招呼時，才明白中國成語 唇齒相依。因太大風，要轉用鼻呼吸，用口，寒風進口，連牙也覺得酸軟，一時發不了聲出來。

這時，可能是我的腳步聲太大，有人走出來看過究竟，原來眼前的建築物是一間士多。職員跟我說，六點才日出，在這等吧。這裹有暖氣，一看錶，是五點，剛好兩小時，也證明沒走錯路，這兩小時的路，仿如再次面對死亡，真佩服在極地的探險員。在等待期間，有數位旅客陸續到涉，但他們全都是座車的。

等到五點九，便上山頂，本以為自Georgia 後，不用再行山捱涷。但上到山頂海拔二千多米後，在Mestia的苦又再襲來，狂風如刀片般襲來。外國人提議在一座台背後等待，有助擋風，我們便瑟縮等待。

天色漸紅，太陽已上山，在船灣淡水湖後，再一次看日出，那些人頭像逐漸現型，遺憾的是今天太多云，而且是晚秋，天氣漸冷，並不是絕佳時機。

還想著旅客是等待著陽光射在石像的時機，原來他們看了日出便散去，還想等多一會，但一來太大風太冷，二來德國旅客邀請我座他們的順風車。眼看已經七點，則是趕不了往Kahts 的車。

那德國旅客還要看十三公里外的遺址，但因有車，方便得多。原本要走兩小時的路，數分鐘就完成，真兒戲，唯有安慰自己，這算是珍貴的經歷吧。

回到住處，因他們都是往Kahta 的，想以一分鐘沖入酒店執野夾帶私逃，再坐順風車。可惜的是他們說趕時間，其原因竟是要回酒店食早餐。

這時已經八點多，連Karadut 的車都開走了。決定先沐浴更衣，因下次再有水洗身已經是兩天後的事。收捨細軟後，立即離開，雖跟去Imzir 的車還有四小時，為免夜長夢多。往Kahta有四十七公里，想著的方法是有，慢慢行去小鎮Karadut 看途中有無順風車，若不，再去Karadut 的旅舍再打聽方法，因為那處有往Kahta的接送服務。

Karadut 的是下山路段，很快就到達旅舍，但途中竟然一輛車也無。行到去Karadut 店主說本日的車已經Finish，要坐的士，初時開價是50T ，但我最多只能出到30L，要知道座小巴才5L ( 約20HKD) 他叫我等10分鐘，又奉上茶水。

十分鐘後，他叫我出去，架車來了，我問幾錢，他說Five，初時還以為是50L 再跟他說只能出30L，高於30L 我就慢慢走回Karadut 再截順風車了。

他說 是 One Two Three Four Five, Five !! 不是50，一出門口，原來有小巴來。懷著驚喜之情，答謝他幫忙，還送了些Geogria 神沙給他，( 雖然很黃豆) 今天的確很幸運，主要是與預期有意外收獲。
入場費不用交，座車因沒有碎銀，又收少1T，再去一間價廉物美的快餐店，吃了三個包才走人，因為之後要座差不多20小時的巴士，橫跨整個土耳其，由土東再回去地中海沿岸。

座巴士期間，座位旁的男乘客與親友道別。他的情人駛車喊著跟足巴士十多公里才離開，我真想跟他說，有人如此牽掛你，真是此生無憾。

今天應該是伊朗之後，發生最多事的一天，很少連寫三頁紙，亦是第一次座巴士寫字。明天，要到地中海了。

雙城 Day 102

座了差不多20小時的巴士，由土東轉移到去地中海附近城市，Izmir ，昂貴的車票真是物有所值，車上有Wifi 職員欣勤地派飲品，還有停站時不會著燈，晚上總算有覺好睡。

Izmir 是土國第三大城市，位於地中海沿岸。而來此處之目的，除了是轉車去終點站外，還要去探訪以弗所。據說至今最完整的古羅馬遺跡。而要去以佛所就要去Izmir 座小巴去附近城市Seluck 。

首先買了往終點Istanbul 的車票，幸好一到涉就有小巴去Seluck ，只是一小時車程，費用卻比港血更吸鐵的36HKD。到站後，就沿公路向西行走兩三公里，沿路大樹成蔭，不算辛苦，但一路上見到一架架旅遊巴駛過，都心中有數，以弗所應該是人頭湧湧。

以弗所的入場費是100HKD，心有不甘彈盡糧絕之下，決定四處遊走，發現有處圍欄極低，強國人上身，不用10秒就爬進去

然後沿路走回景點，卻發現我闖進的卻是禁區，唯有立即走進群眾當中，大隱隱於市。

這是自兵馬俑後，我看見最多人的景點，還以為是以弗所公共街市，或者是西以洋弗菜所街。當中有不少香港人及誤將我當做日本或馬來西亞人的祖國同胞。這景點最特別的算是圓型廣場，可從中幻想千多年前，羅馬議會在此辯論，但傳來卻是現代人的嘈雜聲。其它古蹟都是爛石遍地，幸好無付到入場費，且人太多，不好受，逗留了三十分鐘就離去。

然後回Seluck 看城中的景點，羅馬的古廟只剩下一石柱，沒有特別之處。

反而途中有一家座請了我食水果，非常感動，有如置身伊朗，若不是受中國傳統禮教約束，一家會沖上去狂鍚他們。

完成Seluck後，座車回Izmir ，那巴士站離市區六七公里，但巴士公司有專車接送，整體來說，Izmir 也沒有太多吸引景點，唯一特出也算是海岸線，這海岸直出就是地中海。岸邊沒有欄杆焦石，任海浪拍打也頗寫意。縱然沒有太大賣點，但在這總算體驗到土耳其人日常的生活

還有的是吃到非常抵食的童子燒雞，比得上對上在云南時食過的。

原本要座回接駁巴去巴士站，但職員叫我十點半才上車。本身想再留在Izmir 久一點，但猛然驚覺自己的行季仍留在巴士公司，還是及早回去才是上策。

結果，小巴一來伊混入人群中，總算回到巴士站，等待巴士到達最後一個城市，伊斯坦堡。可能，土耳其算是先進國家，有幾分像香港。這數天眼中不停閃起香港的高樓大廈之影像，或者我身體很誠實清楚地跟我說，行程已經接近尾聲。

夢想的終點 Day 103

過去一百多天遇到不少驚險，無論是在強國座火車差點遇到地震，坐修羅級數的無座火車而強國兒童在你面前射尿，在柳園車站留了24小時，抑或是鳥茲別克黑夜起床，辦土庫曼簽證在土庫曼過不了境，還是在伊朗差點無家可歸，最後是在土耳其垃圾ATM卡。自離開香港，踏進前往西安火車3口那一刻開始，過去一百多天，心中的目標只有一個，伊斯坦堡。

連續兩晚的過夜車，今天又座了九小時的巴士，朦朧間看見巴士過著跨海大橋，心想應該是橫跨歐亞的博斯普魯斯大橋。再過不久就到達行程終點站，可能是命運驅使，有數次危機差點要提早進入伊斯坦堡，在搭什乾怕辦不了土庫曼簽証要搭飛機走人，在土耳其拿不了錢，要先到伊斯坦堡找人救助。但最後都化險為夷。

下車一刻，雙腳踏上的已經是另一塊大陸，歐洲，想起過去歷盡艱辛，真的忍不住要講聲「_ _ _ _，終於來到伊斯坦堡。」不愧是國際大都會，巴士由伊朗至東歐都有，而市內交通非常方便，唯一缺憾，真係太貴，或者婉轉點說，「我真係太窮喇」每程火車，電車都劃一收12HKD。去旅舍就要24HKD。總算找到區內較平的，低於100HKD，但要二十人同房，還以為自己是由羅湖座火車前往中央屠宰的肥豬。

收拾行裝後，就周圍看，這旅舍位置一絕，一出門口就已經看到兩座龐然大物清真寺。和在伊朗及烏茲別克見的不同，有著很多圓頂尖塔，聽說是受亞美尼亞的修道院所影響。

伊斯坦堡，非常歐化的城市，無論是建築物還是物價，而我在地理上也算是在歐洲，總算在行程的最後兩天實現眾多大學生普世理想，叫做到過歐洲旅行。這裡的物價比其他城市高得多，而且區內的差距也頗大，在旅客區及內城消費可以差一倍以上。
因車費太貴，遊覽城市多數是靠雙腳，去的都是免費清真寺。感覺可能是珠玉在前，之前看得都太多美景。而且開始有點疲累，整天都在想回港的事，間中還出現幻聽，聽見廣東話，尤其是條屎忽鬼不停用千里傳文的粗口問侯。

臨出發前，家母再三要求替她買些乾果，在伊斯坦堡，終於要大出血，一公斤差不多要百多元，唯有用精神勝利法。趁店員去包裝時，不停試食，當打個九折吧。

在伊斯坦堡，甚或至在伊朗之後，一切都很順利，沒有太多事好記。今天最後的就是去跑步，總叫在歐洲跑過步。
不經不覺，已進入最後倒數，心情忐忑且複雜，難以解釋。

睇完你個 blog

中亞瑞士真係無得頂

仲記得當年我係吉爾吉斯搵local tour ，9日8夜包食住行 580USD搞掂，仲去左好多地方

睇到你話無去karakol，我可以略略介紹下，其實佢係一個海拔成兩千幾米既城市仔，當時我係almaty包車去karakol，5個人 Almaty-karakol/ Bishkek-almaty 都只係135usd坐jeep。

去到karakol唔洗諗一定係行山，如你所講真係中亞瑞士

如果去karakol 一定會去埋issky kul，我有兩晚係果度訓蒙古包，仲落埋湖游水，夜晚仲要睇到好靚既銀河

除左無去阿塞拜彊同塔吉克，無去KARAKOL 係另一個遺憾，因為個烏茲別克簽證無去到，屌

你無bno玩少好多野，而家uzbek都可以落地簽

係，怪就怪我老母，無BNO 用多好多錢去搞簽證

最後 Day 104

最後一晚在土耳其，亦是最後一天的行程。
最後，我也沒有去到那兩個昂貴的景點，因上網調查過圖片後，也不算太醉人而最後一天，主要是完成對岸的景點，又一次座船回到亞洲。伊斯坦堡的交通很方便，一出門口就看見的士司機垂死爭扎地呻吟著「Tasksi Tasksi」簡直為我整個行程最後戰勝吸血的士佬奏出勝利的凱歌。在中亞受盡的士佬折騰的我，心中涼了一截。也許有人會說他們也是搵食賺錢，體體諒一下別人吧。我也可以說三鹿奶粉也只是為了賺錢，體諒一下毒奶商人吧。富與貴，不以其道得之，不處也。

座船很快就到對岸，如美帝奧巴瑪一樣，重返亞洲。一回對岸就遠離旅遊景點，看了座落沿海的火車站。德國建築，外國的火車站，沒有中國安檢般嚴格，可以自由出入火車站。(當然啦，我們與美帝平起平座的央央大國，豈能與此歐亞小國相提並論)

整體來說，伊斯坦堡歐洲那一部分比亞洲吸引得多，走了大半小時才回碼頭座船回歐洲。去了市集看，希望有價廉物美的手信，結果星期日都關了門。對此有著眾多疑問，星期天休息，不是耶教規定，回教為何跟隨。另外，根據香港人思維，星期天才多客，但卻選擇休息，難以理解。

就這樣，百無聊懶，還是還擇了跑步，望著海邊，想起很多事情，有點急不及待回港，我知道這想法很愚昧，因為我肯定，回港後一星期一定想立即離開。但我已無法抑制此想法，因太想見回在港的朋友。在海邊不遠就是地中海，不自覺就跑了40分鐘。
晚上，完成了最後一個景點，清真寺，也算是較為滿意的景點，整體上土耳其友善不差，但真是珠玉在前。我想除了轉機，很難再去土耳其。

明天座飛機回家，完整地陸路完成了一次絲綢之路

勁野，多謝支持

留名，我都來咁走一次中亞細亞....

我上年resign之後去左5個月(歐洲東南亞同中國) 旅行。返黎香港都差唔多一年，好想再黎一次，睇下呢個世界....再儲多一兩年前，想去多次....南美又好，中亞又好，俄羅斯到北歐都好....

你都去過中亞細亞，係咩國家? 可以交流下

sor, 打錯字，我係想去中亞細亞

中國個part我去過唔少，但中亞細亞未去過，想好似巴打咁去一次....

我上年cycling入左西藏，然後跟尼泊爾去歐洲....然後又由俄羅斯走左轉，最後兜兜轉轉咁去左北疆青海一帶....最後因急事返港，本身想去埋內蒙一直東走到東北三省

昨日睇完大台 背遊中亞 第一集。

呢一集好流。似乎主持係第一次坐大陸臥舖 好有港燦 feel. 上火車時講，'估唔到咁有秩序'

整個行程又冇去土庫曼。

巴打個 blog 堅好多

大台都會搞中亞團已經好堅，佢去邊幾個國家呢? 如果剩係無去土庫曼咁都去左4個，同我一樣，我都無去塔吉克，依家成日心思思想去番
土庫曼無去到唔可以怪佢地，我諗入去土國都已經好難，更何況要做訪問

高質, 留名